\documentclass{article}
\pagestyle{empty}

\usepackage[russian]{babel} %Русские шрифты
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{euscript}
%\usepackage{literat} 
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{amsfonts} %Математические шрифты
\usepackage{amsmath}

\renewcommand{\bfdefault}{b}   % Делает жирный шрифт менее широким
\unitlength=1mm %Единица измерения длины в рисунках - 1 мм

\textwidth=17.5cm
\evensidemargin=0mm
\oddsidemargin=5mm
\topmargin = -19mm
\setlength{\textheight}{56\baselineskip}
\setlength{\textheight}{\baselinestretch\textheight}
\addtolength{\textheight}{\topskip}

\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\D}{\mathsf{D}}

\begin{document}

\large

\begin{center}
\textbf{Доклад И.В. Качана на защите диссертации ''Свойства решений стохастических дифференциальных уравнений, управляемых многомерными дробными броуновскими движениями с различными показателями Харста''}
\end{center}

В общем смысле под стохастическим дифференциальным 
уравнением понимают выражение следующего вида
$$dX(t,\omega) = f(t,\omega, X(t,\omega))dt + g(t, \omega, X(t, \omega))dB(t,\omega),$$
в котором $B(t, \omega)$ --- стандартное или дробное броуновское движение. 
Формализм приведенной записи заключается в том, что ввиду недифференцируемости 
траекторий процесса $B(t)$, выражение $dB(t)$ лишено смысла. Однако, 
не разрывая связи с классической теорией дифференциальных уравнений, опираясь 
на интегральный критерий, уравнение понимают в интегральном смысле:
$$
X(t,\omega) = X(s,\omega) + \int_s^t f(\tau,\omega, X(\tau,\omega))d\tau + 
\int_s^t g(\tau, \omega, X(\tau, \omega))dB(\tau,\omega),
$$
где интеграл по $d\tau$ является интегралом Бохнера при каждом 
фиксированном~$\omega$, а способ определения интеграла по $dB$ зависит от свойств 
процесса~$B(t)$. Можно выделить три основных подхода к определению интергралов 
по дробному броуновскому движению: потраекторные интегралы (Янга, 
Губинелли), стохастические интегралы (Ито, Стратоновича, $\theta$- и $\mu$-интегралы) 
для стандартного броуновского движения и интегралы Вика-Ито-Скорохода, основанные 
на дифференцировании процесса~$B(t)$ в пространствах обобщенных функций 
специального вида. 

В настоящей работе исследуются уравнения, содержащие дробные броуновские движения 
с различными индексами Харста и снос.  Для определения интегралов 
по дробным броуновским движениям с показателями Харста $H$, большими $1/3$, 
но меньшими $1/2$, будет использован подход Губинелли, для $H$, больших $1/2$ --- подход Янга,
а для $H$, равных $1/2$ (соответствующих стандартным броуновским движениям) --- подходы
Ито и Стратоновича.

Стохастические дифференциальные уравнения с дробными
броуновскими движениями находят множество приложений, главным образом 
в физике и финансовой математике. М. Клепцына, А. Ле Бретон и 
М.-К.~Рубо~(2000) использовали модели с дробными броуновскими 
движениями для описания сигнальных процессов в фильтрационных системах. 
П. Черидито~(2001) рассматривает модель Самуэльсона для движения 
цен на акции, используя дробные броуновские движения. М. Сале~(1998)
исследует стохастические дифференциальные уравнения c дробными броуновскими 
движениями в контексте моделей облигаций и акций. Ряд других финансовых 
приложений также можно найти в монографии Ю.С.~Мишуры~(2008). 
Отметим, что дробное броуновское движение с индексом Харста $H=1/2$, 
называемое стандартным, совпадает с винеровским процессом. 
Стохастические дифференциальные уравнения со стандартным броуновским движением 
в гильбертовых пространствах могут быть применены для истолкования и обобщения многих 
классических задач математической физики, фильтрации, нейрофизиологии, генетики популяций 
и уже упомянутой финансовой математики.
Для уравнений со стандартным броуновским движением также развиты численные методы 
построения приближенных решений\footnote{
\textit{Егоров, А.Д.} Об аппроксимации функциональных интегралов по мерам, 
порожденным решениями стохастических уравнений по мартингалам / А.Д. Егоров //
Доклады АН БССР. --- 1991. --- Т. 35, № 1. --- С. 32--35.}.

Настоящая работа ставит своей целью исследование общих и асимптотических 
свойств решений стохастических дифференциальных уравнений, управляемых многомерными 
дробными броуновскими движениями с различными показателями Харста.

В первой главе диссертации приведен аналитический обзор литературы по теме исследования.

Во второй и третьей главе диссертации исследуются стохастические 
дифференциальные уравнения с дробными броуновскими движениями, 
имеющими различные индексы Харста, большие 1/3. Рассматриваемые 
уравнения охватывают класс уравнений, содержащих дробное и стандартное
броуновские движения, а также снос.

Рассмотрим вероятностное пространство $(\Omega, \mathcal{F}, \Prob)$, на 
котором определены независимые одномерные дробные броуновские 
движения~$B_t^{(1)},\ldots,B_t^{(d)}$ с индексами Харста 
$H_1,\ldots, H_d \in (1/3,1).$ Введем обозначение 
$B_t=(B_t^{(0)}, \ldots, B_t^{(d)})^\top$ для $(d+1)$-мерного дробного 
броуновского движения, в котором $B_t^{(0)}=t.$ Пусть также $H_0=1.$
Пусть $H_{\min}$ --- значение наименьшего из индексов Харста $H_i,$ 
$i=0,\ldots, d.$ Выберем и зафиксируем некоторое $H \in (1/3, 1/2]$ такое, 
что $H<H_{\min}$.

Объектом изучения второй главы является следующее стохастическое 
дифференциальное уравнение:
\begin{equation}\label{chapter3_main_eq_compact}
dX_t = f(X_t)dB_t, \ t \in [0,T],
\end{equation}
в котором $f$ --- $(n\times(d+1))$-матрица, столбцами которой являются векторы 
$f_i:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n,$ $i=0,\ldots, d$. 
Через $X_t^x$ будем обозначать решение уравнения~(\ref{chapter3_main_eq_compact}) 
с начальным условием $X_0=x \in \mathbb{R}^n.$ Решение понимается в 
интегральном смысле, а интеграл по $dB_t$ определяется как потраекторный 
интеграл Губинелли в рамках теории грубых траекторий. Данная теория была 
разработана Т. Лайонсом (1998), развита М. Губинелли (2004), П. Фрицем и 
М. Хайрером (2014) и является основным инструментом исследования уравнений 
с дробными броуновскими движениями с показателями Харста $H$, меньшими $1/2$.
Стоит отдельно отметить М. Хайрера, который впервые применил
теорию грубых траекторий к исследованию стохастических дифференциальных уравнений в
частных производных и разработал так называемую теорию регулярных структур. 
Данный результат получил высокую оценку математического 
сообщества и был удостоен Филдсовской премии в 2014~г.

Заметим, что уравнение (\ref{chapter3_main_eq_compact}) охватывает 
важный частный случай, когда все индексы Харста $H_i$ либо равны $1/2$, 
либо равны некоторому $H>1/2$ (то есть в уравнение входят только 
стандартные броуновские движения $W_t$ и дробные броуновские движения $B^{(H)}_t$ 
c одним и тем же индексом Харста $H>1/2$). В данном случае мы приходим к уравнению
Стратоновича, сводимое к уравнению смешанного типа, в котором интеграл по 
стандартному броуновскому движению $W_t$ понимается как интеграл Ито, а интеграл по 
дробному броуновскому движению $B^{(H)}_t$ определяется как потраекторный 
интеграл Янга. В свою очередь, уравнения смешанного типа охватывают стохастические 
дифференциальные уравнения Ито, а также уравнения, управляемые дробными 
броуновскими движениями со сносом, впервые рассмотренные в работе Д. Нуаларта и 
А. Раскану (2008).

Глава 2 настоящей работы также посвящена общим свойствам решений уравнений%
~(\ref{chapter3_main_eq_compact}). 
Существование и единаственность решений, непрерывная зависимость решений 
от начальных данных детерминированных уравнений~(\ref{chapter3_main_eq_compact}), 
где в качестве $B_t$ выступают детерминированные функции, непрерывные по Гельдеру 
с показателем $\alpha > 1/3$, были впервые исследованы в работе М. Губинелли (2004) 
и впоследствии развиты в монографии П. Фрица и М. Хайрера (2014).
Однако обобщение теоремы 
существования решений уравнений (\ref{chapter3_main_eq_compact}) на 
недетерминированный случай уравнений с дробными броуновскими движениями, 
вообще говоря, не столь тривиально, поскольку из существования 
решения $X(t, \omega)$ при каждом $\omega$ не следует его измеримость
по $\omega$. Обоснование измеримости решений было дано в работе А. Нойенкирха, 
И. Нурдэна (2009), где доказана теорема существования решений уравнений 
(\ref{chapter3_main_eq_compact}) с коэффициентами $f$ класса~$C^2_b$, дробными 
броуновскими движениями, имеющими один и тот же индекс Харста $H>1/3$, и сносом, 
а также доказана формула замены переменных для указанных уравнений. В настоящей 
главе получена теорема существования, в целом аналогичная теореме из работы 
А. Нойенкирха и И. Нурдэна, для уравнений (\ref{chapter3_main_eq_compact}).

Через $C^k_b(V, U)$ будем обозначать пространство функций 
$\varphi\colon V\to U$, имеющих непрерывные и
ограниченные производные до порядка $k$ включительно с нормой 
$\|\varphi\|_{C^k_b} = \sum_{j=0}^k \|D^j \varphi \|_{\infty}$, где
$\|D^j\varphi\|_{\infty} = \max_{x\in V}|D^j\varphi(x)|$.
Следующая теорема дает достаточное 
условие существования и единственности решения 
уравнения~(\ref{chapter3_main_eq_compact}).

\textbf{Теорема 2.1.}\footnote{
Trees and asymptotic expansions for fractional 	
stochastic differential equations~/ A. Neuenkirch [et al.] // Annales de 	
I Institut Henri Poincar\'{e} (B) Probability and Statistics. --- 2009. --- 	
Vol. 45, № 1. ---~P.~157--174.	
} [5].
\textit{Если $f\in C^2_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^{n\times(d+1)})$, то для 
любого~$x\in\mathbb{R}^n$ уравнение~\textup{(\ref{chapter3_main_eq_compact})} 
имеет единственное решение с начальным условием $X_0 = x$, 
причем $X' = f(X)$, $(f(X), (f(X))')\in \mathcal{D}^{2H}_B([0, T], 
\mathbb{R}^{n\times(d+1)})$ п.н. Более того, если $H_i> H^*\ge1/2$ для 
всех $i=0,\ldots, d,$ то справедливо включение 
$X \in C^{H^*}([0,T], \mathbb{R}^{n})$ п.н. и интеграл в определении решения 
уравнения \textup{(\ref{chapter3_main_eq_compact})} является потраекторным 
интегралом Янга.}

Следующие две теоремы являются основными результатами второй главы.

Формула замены переменных, полученная в настоященей работе, обобщает 
аналогичные результаты работ Ф. Бадуэна и Л. Кутэн (2007), А. Нойенкирха и 
И. Нурдэна (2009) на случай уравнения (\ref{chapter3_main_eq_compact}) со 
сносом и дробными броуновскими движениями, имеющими различные индексы Харста.

\textbf{Теорема 2.2.} [5].
\textit{Пусть $f\in C^3_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^{n \times (d+1)})$, 
$g\in C^3_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R})$. Тогда для любых $s,$ $t \in [0,T]$ п.н. 
справедлива следующая формула замены переменных:}
\begin{equation}
g(X_t) = g(X_s) + \int_s^t Dg(X_r)f(X_r)dB_r,\qquad s,t\in [0, T],
\end{equation}
\textit{где $X_t$ --- решение уравнения \textup{(\ref{chapter3_main_eq_compact})}.}

Наряду с уравнением~(\ref{chapter3_main_eq_compact}) рассмотрим аналогичное 
уравнение с возмущенной правой частью
\begin{equation}\label{stability_intro_main_eq_1}
d\widetilde X_t = \widetilde f(\widetilde X_t)dB_t,\quad t\in[0,T],
\end{equation}
в котором $\widetilde f$ --- $(n\times(d+1))$-матрица, столбцами которой являются 
векторы $\widetilde f_i\colon\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n,$ $i=0,\ldots,d$.

Результаты, полученные в работах М. Губинелли, П. Фрица и М. Хайрера 
в приложении к стохастическим дифференциальным уравнениям означают, 
что почти наверное имеет место потраекторная интегральная непрерывность решений 
уравнений вида (\ref{chapter3_main_eq_compact}) c дробным броуновским движением $B_t$, 
компоненты которого имеют один и тот же индекс Харста $H>1/3$, в условиях 
существования указанных решений. Настоящая работа обобщает указынные результаты 
на случай компонент $B_t$, имеющих разлиные индексы Харста $H_i>1/3$.

\textbf{Теорема 2.3.} [3].
\textit{Пусть $f,\widetilde f \in C^3_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^{n\times(d+1)})$, 
причем функция $\widetilde f$ такова, что $\|f - \widetilde f\|_{C^2_b} \le 1$. 
Обозначим через $X_t$, $\widetilde X_t$ решения 
уравнений~\textup{(\ref{chapter3_main_eq_compact})}, 
\textup{(\ref{stability_intro_main_eq_1})} c начальными условиями 
$X_0=\xi$, $\widetilde X_0 = \widetilde \xi$ соответственно. Тогда:}

1) \textit{почти наверное справедлива следующая оценка}
\begin{equation}
\|X - \widetilde X\|_H \le C \left(|\xi - \widetilde \xi| + 
\|f - \widetilde f\|_{C^2_b}\right)
\end{equation}
\textit{для некоторой случайной величины $C=C(H, T, \|f\|_{C^3_b}, \|B\|_H, 
\|\mathbb{B}\|_{2H})$. Причем~$C$ может быть выбрана не зависящей от~$T$, 
если $T\in (0,1];$}

2) \textit{имеет место следующее неравенство}
\begin{equation}
\mathbb{E}\bigl(\ln\|X - \widetilde X\|_H\bigr) \le C + 
\ln\bigl(\mathbb{E}|\xi - \widetilde\xi| + \|f-\widetilde f\|_{C^2_b}\bigr),
\end{equation}
\textit{где $C = C(H, H_1, \ldots, H_d, T, \|f\|_{C^3_b})\in\mathbb{R}$ --- 
константа, вообще говоря, зависящая от $H$, $H_1,\ldots, H_d$, $T$, 
$\|f\|_{C^3_b}$.}

Третья глава диссертации посвящена исследованию асимптотических разложений
математических ожиданий функционалов от решений уравнения~(\ref{chapter3_main_eq_compact}).

Будем придерживаться следующих компактных записей:
\begin{gather}
\Delta^k[0,t] = \{(t_1,\ldots, t_k)\in [0,t]^k:\; 0\le t_1 < \ldots < t_k\le t\} \\
\int_{\Delta^k[0,t]} dB^{(I_k)}= \int_0^t\int_0^{t_k}\ldots 
\int_0^{t_2} dB^{(i_1)}_{t_1} \ldots dB^{(i_{k-1})}_{t_{k-1}}dB^{(i_k)}_{t_k},\\
 I_k=(i_1,\ldots, i_k)\in \mathbb{N}^k_d:=\{0,\ldots, d\}^k,\\
\quad D^{(i)}_f = \sum_{j=1}^n f_{ji}(x)\frac{\partial}{\partial x_j},\; 
i \in \{0,\ldots, d\}\qquad D^{(I_k)}_f = D^{(i_1)}_f\ldots D^{(i_k)}_f, \\
\textbf{P}_t g(x) = \E g(X^{x}_t),\quad t\ge 0.
\end{gather}

Исследование при малых значениях времени $t$ семейства операторов (10)
представляет особый интерес. Их асимптотические разложения 
могут быть применены для получения дифференциальных уравнений в 
частных производных колмогоровского типа для математических ожиданий 
от решений уравнения (\ref{chapter3_main_eq_compact}) в некоторых частных случаях 
(например, когда все индексы Харста $H_i = 1/2$ или 
когда дифференциальные потоки, соответствующие коэффициентам уравнения 
(\ref{chapter3_main_eq_compact}), коммутируют), а также, как показано в статье 
Ф. Бадуэна и Л.~Кутэн (2007), для получения систем дифференциальных уравнений 
в частных производных для инвариантных мер, связанных с решениями уравнений~(\ref{chapter3_main_eq_compact}).

Известны несколько работ, посвященных исследованию семейства операторов 
(10). Ф. Бадуэн и Л. Кутэн (2007) вывели асимптотическую формулу для 
операторов $\textbf{P}_t$, используя теорию грубых 
траекторий (rough paths) Т. Лайонса в случае, когда 
$H_1 =\ldots = H_d  >1/3$ для уравнения (\ref{chapter3_main_eq_compact}) без сноса. 
А. Нойенкирх, И. Нурдэн (2009) рассматривали уравнение 
(\ref{chapter3_main_eq_compact}) со сносом в случае $H_1 =\ldots = H_d  >1/3$ и 
получили асимптотическую формулу для операторов~$\textbf{P}_t$, используя 
теорию интегрирования М. Губиннелли. В третьей главе настоящей работы результаты 
указанных статей обобщены на случай уравнения (\ref{chapter3_main_eq_compact}) со 
сносом и дробными броуновскими движениями, имеющими различные индексы Харста. 
В данной главе уравнение (\ref{chapter3_main_eq_compact}) рассматривается с точки зрения 
теории грубых траекторий как уравнение Стратоновича. Решения таких 
уравнений есть равномерные пределы последовательности аппроксимаций Вонга-Закаи, 
т.е. уравнений вида~(\ref{chapter3_main_eq_compact}), в которых процесс $B_t$ заменяется 
его кусочно-линейными аппроксимациями $B_m(t)$, введенными Л. Кутэн и Ж. Киан (2002).

Основной результат третьей главы представлен следующей теоремой.

\textbf{Теорема 3.1.} [4, 5].
\textit{Пусть $f\in C^{N+2}_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^{n \times (d+1)})$,
$g\in C^{N+3}_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R})$, $N\in\mathbb{N}$. Тогда для любого 
фиксированного $H\in(1/3, 1/2]$ такого, что $H < H_{min} = 
\min\limits_{i=0,\ldots d} H_i$ справедливо следующее асимптотическое разложение:}
\begin{equation}
\textup{\textbf{P}}_t g(x) = g(x) + 
\sum_{k=1}^N \sum_{I_{k}\in\{0,\ldots, d\}^{k}} t^{|H_{I_k}|}\cdot 
(D^{(I_{k})}_f g)(x)\E\biggl(\int_{\Delta^{k}[0,1]}dB^{(I_{k})}\biggr) + 
O(t^{(N+1)H}),
\end{equation}
\textit{при $t\to 0$, где $|H_{I_k}| = H_{i_1} + H_{i_2}+ \ldots + H_{i_k}$ --- сумма 
индексов Харста дробных броуновских движений $B^{(i_1)}, B^{(i_2)},\ldots, 
B^{(i_k)}$.}

\textbf{Пример.} Рассмотрим следующее одномерное уравнение:
$$dX_t =  b(X_t) \,dt + \sigma(X_t)\,dB^H_t,$$
в котором $B^H_t$ --- одномерное дробное броуновское движение с индексом 
Харста $H\in(1/2,1)$, $b,\,\sigma\colon\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ --- функции 
класса $C^4_b$. Пусть $g\in C^5_b (\mathbb{R}, \mathbb{R})$, тогда 
согласно теореме 3.1 справедливо асимптотическое разложение следующего вида:
\begin{gather*}
  \textbf{P}_t g(x) = g(x) + t\,b(x)Dg(x) + 
  \frac{1}{2} t^2 \left(b(x)Db(x)Dg(x) + b^2(x) D^2g(x)\right) +\\ 
  +\frac{1}{2} t^{2H}\left(\sigma(x)D\sigma(x)Dg(x) + \sigma^2(x) D^2g(x)\right) +
  O\left(t^{3H}\right).
\end{gather*}

Также в третьей главе получены аналоги уравнений Колмогорова для математических
ожиданий функционалов от решений в предположении, что компоненты 
$f_i\colon \mathbb{R}^n\to \mathbb{R}^{n}$ правой части
уравнения~(\ref{chapter3_main_eq_compact}) 
являются функциями класса $C^{d+2}_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R}^n)$ 
такими, что справедливо равенство $D_f^{(i)} \circ D_f^{(j)} = D_f^{(j)} \circ D_f^{(i)}$, 
для любых $i, j = 0, \ldots, d$. В таком случае справедлива следующая теорема.

\textbf{Теорема 3.3} [5]
\textit{Для любой функции $g\in C^{d+3}_b(\mathbb{R}^n, \mathbb{R})$ 
справедливо равенство}
$$
\E\left(g(X^{x}_t)\right) = \left(\exp\left(t D_f^{(0)} + 
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^d t^{2H_i}(D_f^{(i)})^2\right) g\right)(x).
$$
\textit{Другими словами, функция $\varphi(t,x) = \E \left(g(X^{x}_t)\right)$
удовлетворяет дифференциальному уравнению в частных производных}
\begin{equation}\label{chapter_3_commut_case_main_eq}
\frac{\partial \varphi}{\partial t} = D_f^{(0)}\varphi + 
\sum_{i=1}^d H_it^{2H_i - 1} (D_f^{(i)})^2 \varphi,
\end{equation}
\textit{с начальным условием}
\begin{equation}
\varphi(0, x) = g(x).
\end{equation}

\textbf{Пример.} Рассмотрим одномерное стохастическое дифференциальное 
уравнение:
$$dX_t = \sin X_t \,dt + 2H^{-1}\sin X_t \,dB^H_t,$$
в котором $B^H_t$ --- одномерное дробное броуновское движение с индексом 
Харста $H\in(1/3,1)$. Пусть также задано начальное условие $X_0 = x\in\mathbb{R}$.
Согласно теореме 3.3 функция $\varphi(t,x) = \E g(X^x_t)$ будет являться решением 
уравнения в частных производных
$$
  \frac{\partial\varphi}{\partial t} = \left(\sin x + t^{2H-1}\sin 2x\right)
  \frac{\partial\varphi}{\partial x} + \frac{4t^{2H-1}}{H}\sin^2 x\, 
  \frac{\partial^2\varphi}{\partial x^2}
$$
с начальным условием $\varphi(0,x) = g(x)$.

Четвертая глава диссертации посвящена получению методов интегрирования 
стохастических дифференциальных уравнений смешанного типа.

Пусть на вероятностном пространстве $(\Omega,\mathcal{F},\Prob)$ заданы
$d$-мерное стандартное броуновское движение
$W(t)$ и $d$-мерное дробное броуновское движение 
$B(t)$ c показателем Харста $H \in(1/2,1).$

Объектом изучения четвертой главны является стохастическое дифференциальное 
уравнение смешанного типа
\begin{equation}\label{integration_of_mixed_main_eq}
dx(t) = f(t,x(t))dt + g(t, x(t))dW(t) + \sigma(t, x(t)) dB(t),\quad t \ge 0,
\end{equation}
где $f\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d$,
$g\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^{d \times d}$,
$\sigma\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^{d \times d}$ ---
детерминированные функции.

Интерес к стохастическим дифференциальным уравнениям смешанного типа вызван тем, 
что наличие слагаемого с дробным броуновским движением позволяет 
строить более точные математические модели, учитывающие эффект долговременной 
памяти процессов, что особенно важно при моделировании экономических и финансовых 
процессов.

Впервые смешанные уравнения были рассмотрены К.~Кубилюсом (2002), в данной
работе была получена первая теорема существования и единственности для уравнений 
смешанного типа без сноса, содержащих винеровский процесс $W_t$ и 
дробное броуновское движение $B^{H}_t$ с индексом Харста $H > 1/2$, 
сочетая при этом теории интегрирования Ито и Янга. 
Д. Нуаларт и Дж. Гуэрра (2008) доказали теорему существования и единственности для 
уравнений, содержащих снос. Некоторые другие обобщения теорем 
существования, а также свойства стохастических дифференциальных уравнений и 
включений смешанного типа исследованы в работах Ю.С.~Мишуры, Г.М. Шевченко, 
А.А. Левакова и М.М. Васьковского.

В монографиях С. Ватанабэ (1986), Гарда (1989), А.А. Левакова (2009), работах 
Г. Досса (1977), М.А. Курицина (2000) были получены некоторые методы 
точного интегрирования уравнений Ито. Методы точного 
интегрирования, полученные в четвертой главе настоящей работы, обобщают результаты
монографии А.А. Левакова на случай уравнений смешанного типа.

Будем рассматривать одномерное уравнение~(\ref{integration_of_mixed_main_eq}), 
считая, что $d=1$. Вместе с ним рассмотрим простейшее уравнение
\begin{equation}\label{integration_of_mixed_simplest_eq}
dy(t)=u(t)dt + v(t)dW(t) + b(t)dB(t),\quad t\ge 0.
\end{equation}

Решение уравнения~(\ref{integration_of_mixed_simplest_eq}) выражается 
следующей формулой:
\begin{equation*}
y(t) = y(0) + \int_0^t u(\tau)d\tau + \int_0^t v(\tau)dW(\tau) + 
\int_0^t b(\tau)dB(\tau),\quad t\ge 0.
\end{equation*}

Предположим, что существуют некоторые функции $r(t), q(t)$ такие, что
\begin{gather}\label{integration_of_mixed_simplest_cond_1}
g(t,x)\left(\frac{g'_t(t,x)}{g^2(t,x)} + \left(\frac{f(t,x)}{g(t,x)}\right)'_x + 
\frac{1}{2}g''_{x^2}(t,x)\right) = r(t),\\ 
\label{integration_of_mixed_simplest_cond_2}
\frac{\sigma(t,x)}{g(t,x)} = q(t).
\end{gather}

\textbf{Теорема 4.1.} [6].
\textit{Уравнение~\textup{(\ref{integration_of_mixed_main_eq})} c функцией $g(t,x)\ne 0$ 
приводимо к уравнению~\textup{(\ref{integration_of_mixed_simplest_eq})} с 
помощью некоторого дважды непрерывно дифференцируемого и обратимого 
относительно $x$ преобразования $y=F(t, x)$ тогда и только тогда, когда 
найдутся функции $q(t), r(t)$ такие, что оказываются выполненными 
соотношения~\textup{(\ref{integration_of_mixed_simplest_cond_1})},
\textup{(\ref{integration_of_mixed_simplest_cond_2})}.}

\textbf{Пример.} Решение линейного однородного уравнения   
\begin{equation*}
  dx(t) = \alpha(t)x(t)dt + \beta(t)x(t)dW(t) + \gamma(t)x(t) dB(t),\quad t \ge 0,
\end{equation*}
выражается формулой
\begin{equation*}
  x(t) = x(0)\exp\left(\int_0^t\Bigl(\alpha(\tau) - 
  \frac{1}{2}\beta^2(\tau)\Bigr)d\tau + \int_0^t \beta(\tau)dW(\tau) + 
  \int_0^t \gamma(\tau)dB(\tau)\right).
\end{equation*}
Решение линейного неоднородного уравнения
\begin{gather*}
  dx(t) = \bigl(\alpha_1(t)x(t) + \alpha_2(t)\bigr)dt + \bigl(\beta_1(t)x(t) + 
  \beta_2(t)\bigr)dW(t) +\\
  + \bigl(\gamma_1(t)x(t) + \gamma_2(t)\bigr)dB(t),\quad t \ge 0,
\end{gather*}
выражается формулой
\begin{gather*}
  x(t) = x_0(t)\biggl(x(0) + \int_0^t \frac{\alpha_2(\tau) - 
  \beta_1(\tau)\beta_2(\tau)}{x_0(\tau)}d\tau +\\
  + \int_0^t\frac{\beta_2(\tau)}{x_0(\tau)}dW(\tau) + 
  \int_0^t\frac{\gamma_2(\tau)}{x_0(\tau)}dB(\tau)\biggr),
\end{gather*}
где $x_0(t)$ --- решение соответствующего линейного 
однородного уравнения с начальным условием $x_0(0)=1$.

\textbf{Пример.} Рассмотрим линейное однородное уравнение
$$
  dx(t) = -2t \cdot x(t)dt + t^{1-H}x(t)dB(t),\quad t\ge 0,
$$
Его решение выражается формулой 
$$
  x(t) = x(0)\exp\left(-t^2 + \int_0^t \tau^{1-H}dB(\tau)\right).
$$
Нулевое решение рассматриваемого уравнения
устойчиво по вероятности, то есть для любых $\varepsilon_1, \varepsilon_2>0$ 
найдется $\delta = \delta(\varepsilon_1, \varepsilon_2) = \varepsilon_1 
\exp\left(-\frac{C^2\E\|B\|^2_H}{4\varepsilon_2}\right) > 0$, $C=\zeta(1+1/H)$,
такая, что для любого решения c начальным 
значением $x(0)$ таким, что $|x(0)|<\delta$ п.н., выполнено неравенство 
$\Prob\{\sup_{t\ge 0}|x(t)| > \varepsilon_1\} < \varepsilon_2$.

Далее рассмотрим одномерное автономное уравнение
\begin{equation}\label{integration_of_mixed_main_eq_auto}
dx(t) = f(x(t))dt + g(x(t))dW(t) + \sigma(x(t)) dB(t),\quad t \ge 0,
\end{equation}
и будем исследовать наличие автономной замены $y = F(x)$, приводящей 
указанное уравнение к линейному неоднородному уравнению
\begin{equation}\label{integration_of_mixed_linear_inhom_const_eq}
dy(t) = (\alpha_1y(t) + \alpha_2)dt + (\beta_1 y(t) + \beta_2)dW(t) + 
(\gamma_1 y(t) + \gamma_2)dB(t),\; t\ge 0
\end{equation}
c постоянными коэффициентами $\alpha_1, \alpha_2, \beta_1, \beta_2, \gamma_1, 
\gamma_2 \in \mathbb{R}$.

Предположим, что существуют некоторые постоянные $c_1,c_2\in \mathbb{R}$
такие, что
\begin{gather}
\label{integration_of_mixed_linear_inhom_cond_1}
A(x) = \frac{f(x)}{g(x)} - \frac{g'(x)}{2},\\ 
\label{integration_of_mixed_linear_inhom_cond_2}
\frac{(g(x)A'(x))'}{A'(x)} = c_1,\\ 
\label{integration_of_mixed_linear_inhom_cond_3}
\frac{\sigma(x)}{g(x)} = c_2,
\end{gather}

\textbf{Теорема 4.2.} [6].
\textit{Уравнение~\textup{(\ref{integration_of_mixed_main_eq_auto})} 
c функциями $g(x)\ne 0,$ $A'(x) \ne 0$ 
приводимо к уравнению~\textup{(\ref{integration_of_mixed_linear_inhom_const_eq})} 
с помощью некоторого дважды непрерывно дифференцируемого и обратимого 
относительно $x$ преобразования $y=F(x)$ тогда и только тогда, когда найдутся 
постоянные $c_1, c_2$ такие, что оказываются выполненными 
соотношения~\textup{(\ref{integration_of_mixed_linear_inhom_cond_1})},
\textup{(\ref{integration_of_mixed_linear_inhom_cond_2})},
\textup{(\ref{integration_of_mixed_linear_inhom_cond_3})}.}

\textbf{Пример.} Уравнение бернуллиевского типа
$$
  dx(t) = (\alpha x^n(t) + \beta x(t))dt + \gamma x(t)dW(t) + \delta x(t) dB(t)
$$
с помощью замены $y = F(x) = \frac{1}{1-n} x^{1-n}$ приводится к линейному 
неоднородному уравнению
\begin{gather*}
  dy(t) = \left(\alpha +(n-1)\left(-\beta + \frac{\gamma^2n}{2}\right)y(t)\right)dt +\\
  + \gamma(1-n)y(t)dW(t)  + \delta (1-n)y(t)dB(t).
\end{gather*}

Вернемся к уравнению~(\ref{integration_of_mixed_main_eq}) в пространстве 
$\mathbb{R}^d$ и вместе с ним рассмотрим соответствующее уравнение Стратоновича
\begin{equation}\label{eq_strat}
dx(t) = (f(t,x(t))-c(t,x(t)))dt + g(t, x(t))\circ dW(t) + \sigma(t, x(t)) dB(t),
\quad t \ge 0,
\end{equation}
в котором $f\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d$,
$g\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^{d \times d}$,
$\sigma\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^{d \times d}$,
$c\colon \mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d$ и
$$
c_i(t,x)=\frac{1}{2}\sum_{j,k=1}^d \frac{\partial g_{ij}(t,x)}{\partial x_k}g_{kj}(t,x),
\quad i=1, \ldots, d.
$$

Справедлива следующая теорема.

\textbf{Теорема 4.3.} [6].
\textit{Пусть функция $f$ непрерывна, функция $g$ непрерывна вместе со своими 
производными $\frac{\partial g}{\partial t}$, $\frac{\partial g}{\partial x}$,
$\frac{\partial^2 g}{\partial x^2}$, а функция~$\sigma$ удовлетворяет
$(\alpha,\beta)$-условию Гельдера по $(t,x)$ для некоторых $\alpha>1-H,$ 
$\beta>2-2H$. Процесс $x(t)$ является решением уравнения 
\textup{(\ref{integration_of_mixed_main_eq})} тогда и только тогда, когда 
процесс $x(t)$ является решением уравнения Стратоновича~\textup{(\ref{eq_strat})}.}

\textbf{Пример.} Для уравнения
$$
  dx(t)=x^3(t)dt+x^2(t)dW(t)+x^2(t)dB(t), \ x(0)=x_0,
$$
соответствующее уравнение Стратоновича имеет вид
$$
  dx(t)=x^2(t)\circ dW(t)+x^2(t)dB(t).
$$
Последнее уравнение имеет решение
$$
  x(t)=\frac{x_0}{1-x_0(W(t)+B(t))},
$$
которое является решением и исходного уравнения.

Глава 5 посвящена исследованию устойчивости и притяжения решений стохастических
дифференциальных уравнений со стандартным броуновским движением в гильбертовых
пространствах. Для таких уравнений определяющую роль в 
исследовании устойчивости и притяжения решений по-прежнему играют классические 
методы теории обыкновенных дифференциальных уравнений: метод функционалов 
Ляпунова, метод интегральных неравенств, исследование устойчивости нелинейных 
уравнений по линейному приближению и др., что позволяет получать более точные
результаты по сравнению с уравнениями~(\ref{chapter3_main_eq_compact}) более 
общего вида.

В первой части главы 5 рассматриваются стохастические дифференциальные 
уравнения в пространстве $\mathbb{R}^d$ c выделенной линейной частью вида:
\begin{equation}\label{mainSys}
  dX(t) = (A(t)X(t) + f(t, X(t)))dt + g(t, X(t))dW(t),\quad t\ge 0.
\end{equation}
где $W(t)$ --- стандартное $d$-мерное броуновское движение, 
$A\colon\mathbb{R}^+\to\mathbb{R}^{d\times d}$~--- кусочно 
непрерывная функция, $\sup_{t\ge 0}|A(t)|\le~M$,
$f\colon \mathbb{R}^{+} {\times} \mathbb{R}^{d} {\to}\mathbb{R}^{d}$, 
$g\colon \mathbb{R}^{+} \times \mathbb{R}^{d} \to 
\mathbb{R}^{d \times d}$ --- измеримые по Борелю функции такие, что 
$f(t, 0) = 0$ и $g(t, 0) = 0$ при всех $t\in\mathbb{R}^+$ и выполнено 
условие линейного порядка роста по $x$, то есть существует 
постоянная~$C$ такая, что для любых $t \in \mathbb{R}^{+}$, $x \in 
\mathbb{R}^{d}$, выполняется неравенство 
$|f(t, x)| + |g(t, x)| \le C(1+|x|)$.

Под решением системы (\ref{mainSys}) понимается решение 
стохастического дифференциального включения, построенного по 
уравнению в смысле А.Ф. Филиппова.

Теория устойчивости стохастических дифференциальных уравнений 
в конечномерных гильбертовых пространствах изучена наиболее полно.
В монографии Р. Хасьминского (2012) доказаны аналоги теорем Ляпунова об 
устойчивости решений уравнения (\ref{mainSys}) с коэффициентами, 
удовлетворяющими глобальному условию Липшица. В монографии 
Е.Ф. Царькова (1982) излагается метод исследования устойчивости решений 
автономной системы с непрерывными коэффициентами и запаздыванием. 
Исследованию устойчивости систем с разрывными коэффициентами 
посвящена статья А.А. Левакова (2011), в которой методом знакопостоянных 
функций Ляпунова доказаны теоремы об устойчивости решений автономной системы
без запаздывания с разрывными коэффициентами $f,g$. Полученная 
в настоящей работе теорема об устойчивости по линейному приближению 
охватывает класс неавтономных уравнений с разрывными коэффициентами.

Наряду с уравнением~(\ref{mainSys}) рассмотрим линейное однородное 
детерминированное уравнение
\begin{equation}\label{auxillarySys}
dX(t) = A(t)X(t)dt,\quad t\ge 0,
\end{equation}
Через $X^{(s,x)}(t)$ будем обозначать (единственное) решение уравнения~(\ref{auxillarySys}), 
удовлетворяющее равенству $X^{(s,x)}(s) = x$.

О\,п\,р\,е\,д\,е\,л\,е\,н\,и\,е\, 5.4. Будем говорить, что уравнение~(\ref{auxillarySys}) имеет 
\textit{равномерно экспоненциально устойчивое} нулевое решение, если существуют 
константы $\Lambda, \lambda > 0$, не зависящие от $s$, $x$, такие, что для любых 
$s\in\mathbb{R}^+$, $x\in\mathbb{R}^d$ и~$t\ge s$ выполняется неравенство 
$$
|X^{(s,x)}(t)|^2\le\Lambda|x|^2 e^{-\lambda(t-s)}.
$$

\textbf{Теорема 5.3.} [1].
\textit{Предположим, что функции $f(t, x)$ и $g(t, x)$ таковы, что 
при достаточно малом $\varepsilon > 0$ найдется $\delta_\varepsilon > 0$ такое, 
что выполняются  неравенства}
\begin{equation}
|f(t, x)|\le\varepsilon|x|,\qquad |g(t, x)|\le\varepsilon|x|,
\end{equation}
\textit{для любых $\,x$, $|x|\le \delta_\varepsilon,\,t\in\mathbb{R}^+$, 
а система~\textup{(\ref{auxillarySys})} имеет равномерно экспоненциально 
устойчивое нулевое решение. Тогда система~\textup{(\ref{mainSys})} имеет 
асимптотически устойчивое по вероятности  нулевое решение.}

\textbf{Пример.} Рассмотрим систему стохастических дифференциальных уравнений
\begin{gather}
  dx(t)=((-20-0.1 \sin t)x(t)+0.1 \cos t \ y(t)+\sin^2 x(t))dt,\nonumber\\ 
  \label{suffCond_eq_17}
  dy(t)=(-0.1 \cos t \  x(t)-(20+0.1 \sin t)y(t))dt+\sin^2 y(t)
  \textrm{sgn}(x(t))dw(t),
\end{gather}
при $t\ge 0$ с начальными условиями $x(0)=x_0,$ $y(0)=y_0,$
где $x_0, y_0 \in\mathbb{R},$ $w(t)$ -- одномерное броуновское движение.
Нулевое решение линеаризованной системы 
\begin{gather*}
  dx(t)=((-20-0.1 \sin t)x(t)+0.1 \cos t \ y(t))dt,\nonumber\\ 
  dy(t)=(-0.1 \cos t \  x(t)-(20+0.1 \sin t)y(t))dt,
\end{gather*}
является равномерно экспоненциально устойчивым, и следовательно, 
по теореме 5.3. нулевое решение системы~(\ref{suffCond_eq_17}) 
асимптотически устойчиво по вероятности.

Пусть $H$ и $K$ --- сепарабельные гильбертовы пространства, 
$\mathfrak{L}_2(K,H)$ --- пространство операторов Гильберта-Шмидта, 
действующих из $K$ в $H$, $Q$ --- ядерный симметрический положительно 
определенный оператор на пространстве~$K$, $W(t,\omega)$ --- $Q$-броуновское 
движение со значениями в $K$ и ковариационным оператором $Q$. Во второй части 
главы 5 рассматриваются эволюционные функциональные уравнения в 
пространстве $H$ следующего вида:
\begin{equation}\label{MostGeneralEq}
dX(t,\omega)=AX(t,\omega)dt+f(t, X(t, \omega))dt+
g(t, X(t, \omega))dW(t,\omega),
\quad(t,\omega) \in \mathbb{R}^+\times\Omega
\end{equation}
относительно $X \in H$ с начальным условием
\begin{equation}\label{MostGeneralStartCond}
X(0,\omega)=\xi(\omega),  \quad \omega \in \Omega,
\end{equation}
где $f\colon\mathbb{R}^+\times H \to H$,
$g\colon\mathbb{R}^+\times H \to \mathfrak{L}_2(K,H)$ --- 
измеримые, непрерывные по $X$ (при любом фиксированном 
$t\in\mathbb{R}^+$) функции, $A$ --- линейный оператор, 
определенный на всюду плотном в $H$ множестве $\EuScript D(A)$ и порождающий 
$C_0$-полугруппу $S(t)$ на~$H$, $\xi:\Omega \to \EuScript D(A)$ --- 
$\mathcal{F}_0$-измеримая случайная величина, имеющая конечный 
момент $\E\|\xi\|^p<\infty$ порядка $p>2$. 
В дальнейшем для сокращения обозначений аргумент $\omega$ будем опускать. 
Все интегралы ниже записаны в предположении их существования и конечности.

Относительно функций $f(t, X)$ и $g(t, X)$ будем 
предполагать, что выполнены два условия:

\begin{enumerate}
\item\textit{Локальное условие Липшица}. Для любого $a > 0$ существует 
постоянная~$q_a$ такая, что для всех $t\in[0,a]$ и любых 
$\,\varphi,\psi\in H$, таких, что
$\|\varphi\|\le a$, $\|\psi\|\le a\,$, выполняются неравенства
$$
\|f(t, \varphi) - f(t, \psi)\|\le q_a\|\varphi-\psi\|,\quad
\|g(t,\varphi) - g(t,\psi)\|\le q_a\|\varphi-\psi\|.
$$
\item \textit{Условие линейного порядка роста}. Существует непрерывная 
функция~$k\colon\mathbb{R}^+\to\mathbb{R}^+$ такая, что для всех 
$t\in\mathbb{R}^+$ и любого $\eta\in H$ выполняются неравенства
$$
\|f(t,\eta)\|\le k(t)(1+ \|\eta\|), \quad \|g(t,\eta)\|\le k(t)(1+ \|\eta\|).
$$
\end{enumerate}

К настоящему времени получены глубокие результаты о количественных и 
качественных свойствах решений стохастических дифференциальных уравнений в 
гильбертовых пространствах. Теоремы о существовании и асимптотических свойствах 
исходного уравнения с начальным условием доказаны в работах Т. Танигучи (1998),
М.М. Васьковского (2018). В работах К. Лю (1997, 2005)
были получены почти наверное точные асимптотические оценки для решений 
исходного уравнения с начальным условием без запаздывания с коэффициентами, 
удовлетворяющими глобальному условию Липшица. В статье А. Ичикавы (1982) 
получены оценки для математического ожидания функционала 
Ляпунова от решения исходной задачи в случае автономных коэффициентов, 
удовлетворяющих глобальному условию Липшица. 
В статье Т. Танигучи (2002) доказана экспоненциальная устойчивость 
$p$-го момента решения исходного уравнения $\E\|X(s,\omega)\|^p$, $p>2$, в 
предположении, что коэффициенты $f, g$ удовлетворяют локальному по $t$ и глобальному 
по $X$ условию Липшица. Настоящая работа призвана обобщить полученные результаты 
на случай коэффициентов уравнения~(\ref{MostGeneralEq}), удовлетворяющих 
локальному условию Липшица. 

О\,п\,р\,е\,д\,е\,л\,е\,н\,и\,е\, 5.8. Пусть положительная функция $\lambda(t)$ 
определена для достаточно больших $t>0$, скажем, $t\ge T > 0$. Предположим, что
\begin{enumerate}
\item $\lim\limits_{t\to\infty}\lambda(t) = \infty$.
\item $\ln\lambda(t)$ равномерно непрерывна по $t\ge T$.
\item Существует константа $\tau\ge 0$ такая, что 
$\lim_{t\to\infty}\sup\frac{\ln\ln t}{\ln\lambda(t)}\le\tau$.
\end{enumerate}
Будем говорить, что слабое решение задачи~(\ref{MostGeneralEq}),~(\ref{MostGeneralStartCond})
притягивается к нулю со скоростью $\lambda(t)$, если найдется $\gamma>0$ такое, 
что п.н. выполняется неравенство
$$
\lim_{t\to\infty}\sup\frac{\ln\|X(t)\|}{\ln\lambda(t)}\le-\gamma.
$$

Рассмотрим функционал $V(t,x)$ класса $C^{1,2}(\mathbb{R}^+{\times} H, 
\mathbb{R}^+)$, т.е. принимающий значения в $\mathbb{R}^+$ и имеющий 
непрерывные производные по Фреше по переменной $t\in\mathbb{R}^+$ --- 
до первого порядка, по переменной $x\in H$ --- до второго порядка 
(включительно). Введем операторы $L$, $B$,
действующие на $V$ следующим образом:
\begin{gather}
LV(t,x) = V'_t(t,x) + \langle V'_x(t,x), Ax + f(t, x)\rangle_H + 
\nonumber\\ 
\label{3.1}
+\frac{1}{2}\textup{tr}[V''_{xx}(t,x)(g(t, x)Q^{1/2})
(g(t, x)Q^{1/2})^\star],
\quad (t,x)\in\mathbb{R}^+{\times} \EuScript D(A),\\
BV(t,x) = \textup{tr}[V''_{xx}(t,x)\otimes 
V''_{xx}(t,x)(g(t, x)Q^{1/2})(g(t, x)Q^{1/2})^\star],\nonumber\\
\label{3.2}
(t,x)\in\mathbb{R}^+{\times}H.
\end{gather}

\textbf{Теорема 5.4.} [2].
\textit{Пусть задан функционал $V(t,x)\in C^{1,2}(\mathbb{R}^+{\times} H, 
\mathbb{R}^+)$ и две неотрицательные непрерывные функции 
$\psi_1(t)$, $\psi_2(t)$. Предположим, что существуют 
постоянные $r>0$, $m\ge0$, постоянные~$\mu,\nu,\theta\in\mathbb{R}$ и 
невозрастающая положительная функция $\zeta(t)$ такие, что 
$\frac{m-\left(\max\{\nu,\mu+\tau\}+\theta\right)}{r}> 0 $ и выполнены 
следующие условия:}
\begin{enumerate}
\item $\|x\|^{r}(\lambda(t))^m \le V(t,x)$ для всех $(t,x)\in 
\mathbb{R}^+{\times}H$.
\item $LV(t, x) + \zeta(t)BV(t, x) \le \psi_1(t) + 
\psi_2(t)V(t, x)\;$ для всех $(t,x)\in \mathbb{R}^+{\times}\EuScript D(A)$.
\item $\lim\limits_{t\to+\infty}\sup\frac{
\ln\left(\int_0^t\psi_1(s)\,ds\right)}{\ln\lambda(t)}\,{\le}\,\nu$, 
$\quad\lim\limits_{t\to+\infty}\sup
\frac{\int_0^t\psi_2(s)\,ds}{\ln\lambda(t)}\,{\le}\,\theta$, 
$\quad\lim\limits_{t\to+\infty}\inf\frac{\ln\zeta(t)}{\ln\lambda(t)}\,
{\ge}\,{-}\mu$.
\end{enumerate}
\textit{Тогда слабое решение 
задачи~\textup{(\ref{MostGeneralEq})},~\textup{(\ref{MostGeneralStartCond})} 
притягивается к нулю со скоростью~$\lambda(t)$.}

\textbf{Пример.} Рассмотрим следующую стохастическую 
дифференциальную систему (значение параметров $\alpha, m>0$ 
будет уточнено ниже)
\begin{gather*}
dX_t(x) = \left(\frac{d^2}{dx^2}X_t(x) + \alpha \sin\left(X_t(x)+
e^{-\frac{mt}{2}}\cos X^1_t\right)\right)dt + 
\alpha e^{-\frac{mt}{2}} X_t(x) dW_t,\\
dX^1_t = \left(\alpha X^1_t\sin X^1_t + 
\left(\int_0^\pi X_t(x)^2dx\right)^{1/2}\right)dt + 
\alpha e^{-\frac{mt}{2}}\left(\int_0^\pi X_t(x)^2dx\right)^{1/2} dW_t,\\
 t>0,\;\; 0<x<\pi
\end{gather*}
как уравнение относительно $\bar X_t = (X_t(\cdot),X^1_t)^\top$ в пространстве 
$H\times\mathbb{R}$ 
с начальным условием $\bar X_0=(X_0(x), X^1_0)^\top = (x_0(x), x^1_0), \
 x\in (0,\pi)$, $K = \mathbb{R}$, $H = L_2[0,\pi]$ --- гильбертово пространство 
классов эквивалентности квадратично интегрируемых по Лебегу функций 
$f\colon[0, \pi]\to\mathbb{R}$. В компактной форме это уравнение примет вид
\begin{gather}\label{3.18}
d\bar X_t = (\bar A\bar X_t + f(t, \bar X_t))dt + g(t, \bar X_t)dW_t,\\ \nonumber
f(t, \bar X_t) = \alpha\left(\sin(X_t(x)+e^{-\frac{mt}{2}}\cos X^1_t), 
X^1_t \sin X^1_t + \|X_t(x)\|_H\right)^\top,\\ \nonumber
g(t, \bar X_t) = \alpha e^{-\frac{mt}{2}}\left(X_t(x), 
\left(\int_0^\pi X_t(x)^2dx\right)^{1/2}\right)^\top, \ 
\bar A = \begin{pmatrix}A & 0\\ 0 & 0\end{pmatrix}, \\ \nonumber
A = \frac{d^2}{dx^2}, \quad \EuScript{D}(A) = \{u\in C_2[0,\pi]: 
u(0)=u(\pi) = 0\}
\end{gather}
Положим $V(t,\bar u) = V(t, u) = e^{mt} \|u\|^2,\, u\in H$, $\lambda(t)=e^t$, 
$\psi_1(t)\equiv \alpha\pi$, $\psi_2(t)\equiv\theta$, $\tau=\mu=\nu=0$. 
В статье [2] показано, что при таком выборе, достаточно 
малом $\alpha$ и достаточно большом $m$, условия 
теоремы~5.4 будут выполнены, т.е. имеет место притяжение 
решений к нулю. При этом функция~$g$ удовлетворяет глобальному условию 
Липшица, а функция~$f$ удовлетворяет локальному, но не удовлетворяет
глобальному условию Липшица.

\begin{center}
\textbf{Основные положения, выносимые на защиту}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Формула замены переменных и теорема о непрерывной зависимости 
    от начальных данных решений стохастических дифференциальных уравнений, 
    управляемых дробными броуновскими движениями с различными 
    показателями Харста (теоремы 2.2, 2.3).
  \item Асимптотические разложения в окрестности 
    нуля для математических ожиданий функционалов от решений стохастических 
    дифференциальных уравнений, управляемых дробными броуновскими 
    движениями с различными показателями Харста (теорема 3.1).
  \item Методы точного интегрирования стохастических дифференциальных 
    уравнений с дробными броуновскими движениями смешанного типа (теоремы 4.1, 4.2, 4.3).
  \item Теорема об асимптотической устойчивости системы нелинейных 
    стохастических дифференциальных уравнений Ито с разрывными 
    коэффициентами по нестационарному линейному приближению. Достаточные 
    условия притяжения к нулю слабых решений нелинейного стохастического 
    дифференциального уравнения в гильбертовом пространстве с нелипшициевыми 
    коэффициентами (теоремы 5.3, 5.4).
\end{enumerate}

\end{document}