\chapter*{\MakeUppercase{Список публикаций соискателя ученой степени}}

\vspace{-2ex}
\centerline{\textbf{Статьи в научных изданиях в соответствии с п. 18 Положения}}
\centerline{\textbf{о присуждении ученых степеней и присвоении ученых званий}}
\centerline{\textbf{в Республике Беларусь}}
\medskip


\begin{enumerate}[label=\arabic*., ref=\arabic*, align=left, leftmargin=0pt, 
labelindent=\parindent, listparindent=\parindent, labelwidth=0pt, itemindent=!, labelsep=5pt]

\item \label{VestnikBGU} \textit{Васьковский, М.М.} Исследование устойчивости 
решений неавтономных стохастических дифференциальных уравнений с разрывными 
коэффициентами с помощью метода функций Ляпунова / М.М. Васьковский, 
Я.Б.~Задворный, И.В. Качан // Вестн. Белорус. ун-та. Сер. 1 : физ., мат., 
информ. --- 2015. --- №3. --- C. 117--125.

\item \label{DiffJournal} \textit{Васьковский, М.М.} Устойчивость решений 
стохастических дифференциально-функциональных уравнений в гильбертовых 
пространствах с локально липшициевыми коэффициентами / М.М. Васьковский, 
И.В. Качан // Дифференциальные уравнения. --- 2018. --- Т. 54, № 7. --- С. 866--880.

\item \label{IzvestiyaNanRB} \textit{Качан, И.В.} Непрерывная зависимость от 
начальных данных решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными 
броуновскими движениями / И.В. Качан // Весцi Нац. акад. навук Беларусi. 
Сер. фiз.-мат. навук. --- 2018. --- Т. 54, № 2. --- C. 193--209.

\item \label{DokladyNanRB} \textit{Васьковский, М.М.} Асимптотические 
разложения решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными 
броуновскими движениями / М.М. Васьковский, И.В. Качан // Доклады Нац. акад. 
наук Беларуси. --- 2018. --- T. 62, № 4. --- С. 398--405.

\item \label{StochasticAnalysis} \textit{Vaskouski, M.} Asymptotic expansions 
of solutions of stochastic differential equations driven by multivariate 
fractional Brownian motions having Hurst indices greater than 1/3 / 
M. Vaskouski, I. Kachan // Stochastic Analysis and Applications. --- 2018. --- 
Vol. 36, № 6. --- P. 909--931.

\item \label{IntegrationMethodsIzvestiya} \textit{Васьковский, М.М.} Методы 
интегрирования стохастических дифференциальных уравнений смешанного типа, 
управляемых дробными броуновскими движениями / Васьковский М.М., Качан И.В. // 
Весцi Нац. акад. навук Беларусi. Сер. фiз.-мат. навук. --- 2019. --- T. 55, № 2. ---
С.~135--151.

\end{enumerate}

\medskip
\centerline{\textbf{Статьи в других научных изданиях}}
\medskip

\begin{enumerate}[label=\arabic*., ref=\arabic*, align=left, leftmargin=0pt, 
labelindent=\parindent, listparindent=\parindent, labelwidth=0pt, itemindent=!, labelsep=5pt]
\setcounter{enumi}{6}

\item \label{NIRS2018} \textit{Качан, И.В.} Непрерывная зависимость от начальных 
условий решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими 
движениями / И.В. Качан // Сборник научных работ студентов высших учебных
заведений Республики Беларусь «НИРС 2018» / Редкол. : И.А. Старовойтова [и др.]. --- 
Минск : Изд. центр БГУ, 2019. --- С. 24--25.

\end{enumerate}

\medskip
\centerline{\textbf{Статьи в сборниках материалов научных конференций}}
\medskip

\begin{enumerate}[label=\arabic*., ref=\arabic*, align=left, leftmargin=0pt, 
labelindent=\parindent, listparindent=\parindent, labelwidth=0pt, itemindent=!, labelsep=5pt]
\setcounter{enumi}{7}

\item \label{BogdanovReadings2015} \textit{Качан, И.В.} Экспоненциальная устойчивость 
решений систем дифференциальных уравнений с разрывными коэффициентами / И.В. 
Качан~// Шестые Богдановские чтения по обыкновенным дифференциальным 
уравнениям : материалы Междунар. матем. конф., Минск, 7-10 декабря 2015 г.~/ 
Мин-во образования Республики Беларусь, БГУ, Ин-т мат. Нац. акад. наук Беларуси ; 
редкол.~: С.Г.~Красовский [и др.]. --- Минск, 2015. --- Ч. 1. --- С. 34.

\item \label{BMK2016} \textit{Васьковский, М.М.} Устойчивость решений стохастических 
дифференциальных уравнений в гильбертовых пространствах / М.М. Васьковский, 
И.В.~Качан // XII Белорусская математическая конференция: материалы Междунар. 
научн. конф., Минск, 5-10 сентября 2016 г. : в 5 ч. / Ин-т мат. Нац. акад. наук 
Беларуси, БГУ ; ред.~: С.Г. Красовский. --- Минск, 2016.~--- Ч.~2.~--- С. 14--15.

\item \label{PenzaConf} \textit{Васьковский, М.М.} Аналог формулы Ито для 
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями, 
имеющими различные индексы Харста, большие 1/3 / М.М. Васьковский, 
И.В.~Качан~// Аналитические и численные методы моделирования 
естественно-научных и социальных проблем (ANM-2017) : материалы XII
Междунар. \linebreak науч.-техн. конф., Пенза, Россия, 4-6 декабря 2017 г. / 
Под. ред. И.В. Бойкова. --- Пенза : Изд-во ПГУ, 2017. --- С. 12--16.

\item \label{EruginReadings2018} \textit{Васьковский, М.М.} Аналог уравнений 
Колмогорова для математических ожиданий решений стохастических дифференциальных 
уравнений с дробными броуновскими движениями / М.М. Васьковский, И.В. Качан~//
Еругинские чтения-2018 : материалы XVIII Междунар. научн. конф. по дифференциальным 
уравнениям, Гродно, 15-18 мая 2018 г. / Ин-т мат. Нац. акад. наук Беларуси, БГУ, ГрГУ им. 
Я. Купалы ; редкол. : А.К.~Деменчук [и др.]. --- Минск, 2018. --- Ч. 2. --- С. 85--86.

\item \label{BarbashinReadings2018} \textit{Качан, И.В.} Непрерывная зависимость от начальных 
условий решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими 
движениями / И.В. Качан, М.М. Васьковский~// Динамические системы: устойчивость, 
управление, оптимизация : материалы Междунар. научн. конф., посвящ. 100-летию со дня 
рождения академ. Е.А. Барбашина, Минск, 24-29 сентября 2018 г. / Белорус. гос. ун-т; 
редкол. : Ф.М.~Кириллова [и др.].~--- Минск, 2018. --- C. 117--118.

\item \label{EruginReadings2019} \textit{Васьковский, М.М.} Методы интегрирования
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями
смешанного типа / М.М. Васьковский, И.В. Качан~// Еругинские чтения-2019~: материалы 
XIX Междунар. научн. конф. по дифференциальным уравнениям, Могилев, 14-17 мая 2019 г. / 
Ин-т мат. Нац. акад. наук Беларуси, БГУ, БРУ ; редкол. : А.К. Деменчук [и др.]. --- 
Минск, 2019. --- Ч. 2. --- С. 66--67.
\end{enumerate}

\medskip
\centerline{\textbf{Тезисы докладов научных конференций}}
\medskip

\begin{enumerate}[label=\arabic*., ref=\arabic*, align=left, leftmargin=0pt, 
labelindent=\parindent, listparindent=\parindent, labelwidth=0pt, itemindent=!, labelsep=5pt]
\setcounter{enumi}{13}

\item \label{AMADE2015} \textit{Васьковский, М.М.} Теорема об устойчивости по 
линейному приближению решений стохастических дифференциальных уравнений с 
разрывными коэффициентами / М.М. Васьковский, И.В. Качан // Аналитические 
методы анализа и дифференциальных уравнений (AMADE-2015)~: тез. докл. 8-го Междунар. 
научн. семинара, Минск, 14-19 сентября 2015. / Ред. : С.В.~Рогозин. --- Минск, 2015.~--- С.~24.

\item \label{EruginReadings2017} \textit{Качан, И.В.} Существование решений 
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями, 
имеющими различные показатели Харста, большие 1/3 / И.В. Качан // 
Еругинские чтения-2017 : тез. докл. XVII Междунар. научн. конф. по дифференциальным 
уравнениям, Минск, 16-20 мая 2017 г. / Редкол. : В.И. Корзюк [и др.]. --- Минск, 
2017.~--- Ч. 2. --- С. 48--49.

\end{enumerate}

\newpage
