\pagestyle{empty}
\setlength{\voffset}{-18mm}
\noindent Работа выполнена в Белорусском государственном университете.

\bigskip
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.35\textwidth}
  \begin{flushleft}
    Научный руководитель ---
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.64\textwidth}
  \begin{flushleft}
    \textbf{Васьковский Максим Михайлович},\\
    кандидат физико-математических наук, доцент, \\
    доцент кафедры высшей математики факультета 
    прикладной математики и информатики \\
    Белорусского государственного университета.
  \end{flushleft}
\end{minipage}

\bigskip
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.35\textwidth}
  \begin{flushleft}
    Официальные оппоненты:
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.64\textwidth}
  \begin{flushleft}
    \textbf{Егоров Александр Дмитриевич},\\
    доктор физико-математических наук, профессор,
    главный научный сотрудник \\
    отдела нелинейного и стохастического анализа \\
    ГНУ «Институт математики НАН Беларуси»;\\
    \medskip
    \textbf{Яблонский Олег Леонидович},\\
    кандидат физико-математических наук, доцент, \\
    доцент кафедры функционального анализа и аналитической экономики \\
    механико-математического факультета \\
    Белорусского государственного университета.
  \end{flushleft}
\end{minipage}

\bigskip
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.42\textwidth}
  \begin{flushleft}
    Оппонирующая организация ---
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.57\textwidth}
  \begin{flushleft}
    Учреждение образования \\
    «Гомельский государственный \\
    университет имени Франциска Скорины».
  \end{flushleft}
\end{minipage}


\bigskip\bigskip

{
\hyphenpenalty=10000
\exhyphenpenalty=10000

Защита состоится $\quad$ февраля 2020 г. в $\quad$.00 на заседании совета
по защите диссертаций Д 02.01.07 при Белорусском государственном университете
по адресу: 220030, г. Минск, ул. Ленинградская 8 (корпус юридического факультета),
ауд. 407. 

Телефон ученого секретаря: (+375-17) 209-55-58, e-mail: yauhen.radyna@gmail.com.

\medskip

С диссертацией можно ознакомиться в библиотеке
Белорусского\linebreak государственного университета.
}
\smallskip

\noindent Автореферат разослан «$\quad$» января 2020 г.


\vskip 0 cm plus 1 fil

\noindent
\begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
\begin{flushleft}
Ученый секретарь \\
совета по защите диссертаций Д 02.01.07, \\
кандидат физико-математических наук, \\
доцент
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.39\textwidth}
\begin{flushright}
Е.М. Радыно 
\end{flushright}
\end{minipage}
\eject

\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}
\setlength{\voffset}{-8mm}
