\chapter*{\MakeUppercase{Введение}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

При статистическом анализе финансовых временных рядов давно было подмечено, что
многие из них обладают свойствами статистического самоподобия (автомодельности), 
проявляющимися в том, что их части устроены так же, как и целое. В 1951~г. британский 
математик Г. Харст, изучая годичные уровни водности Нила, исследовал 
их размах~$\mathcal{R}_n$ и среднеквадратичное отклонение~$\mathcal{S}_n$ 
($n$~---~количество наблюдений). При помощи методов $\mathcal{R}/\mathcal{S}$-анализа 
им было установлено, что отношение $\mathcal{R}_n / \mathcal{S}_n$ эквивалентно~$c n^H$ 
для некоторой константы~$c$, где~$H$ --- параметр, впоследствии получивший название 
показателя (или индекса) Харста. Позже, основываясь на работах Харста, Б. Мандельброт 
предложил как в рассматриваемой модели Харста, так и во многих других вероятностных 
моделях использовать дробное (фрактальное) броуновское движение, обладающее 
указанным свойством автомодельности. Свойством самоподобия обладают самые 
разнообразные системы с нелинейной динамикой, встречающиеся в природе, и именно 
оно играет центральную роль в теории фрактальной геометрии, разработанной 
Б. Мандельбротом~(1982). В прикладной теории вероятностей 
дробное броуновское с показателем Харста $H$ используется в качестве модели, дающей 
простой способ получения дробного (фрактального) шума. В свою очередь, дробный шум 
находит многочисленные применения в финансовой математике.
 
Стохастические дифференциальные уравнения с дробными
броуновскими движениями находят множество приложений, главным образом 
в физике и финансовой математике. М. Клепцына, А. Ле Бретон и 
М.-К.~Рубо~(2000) использовали модели с дробными броуновскими 
движениями для описания сигнальных процессов в фильтрационных системах. 
П. Черидито~(2001) рассматривает модель Самуэльсона для движения 
цен на акции, используя дробные броуновские движения. М. Сале~(1998)
исследует стохастические дифференциальные уравнения c дробными броуновскими 
движениями в контексте моделей облигаций и акций. Ряд других финансовых 
приложений также можно найти в монографии Ю.С.~Мишуры~(2008). 
Отметим, что дробное броуновское движение с индексом Харста $H=1/2$, 
называемое стандартным, совпадает с винеровским процессом. 
Стохастические дифференциальные уравнения со стандартным броуновским движением 
в гильбертовых пространствах могут быть применены для истолкования и обобщения многих 
классических задач математической физики, фильтрации, нейрофизиологии, генетики популяций 
и уже упомянутой финансовой математики.
Для уравнений со стандартным броуновским движением также развиты численные методы 
построения приближенных решений\footnote{
\textit{Егоров, А.Д.} Об аппроксимации функциональных интегралов по мерам, 
порожденным решениями стохастических уравнений по мартингалам / А.Д. Егоров //
Доклады АН БССР. --- 1991. --- Т. 35, № 1. --- С. 32--35.}.

В общем смысле под стохастическим дифференциальным 
уравнением понимают выражение следующего вида
$$dX(t,\omega) = f(t,\omega, X(t,\omega))dt + g(t, \omega, X(t, \omega))dB(t,\omega),$$
в котором $B(t, \omega)$ --- стандартное или дробное броуновское движение. 
Формализм приведенной записи заключается в том, что ввиду недифференцируемости 
траекторий процесса $B(t)$, выражение $dB(t)$ лишено смысла. Однако, 
не разрывая связи с классической теорией дифференциальных уравнений, опираясь 
на интегральный критерий, уравнение понимают в интегральном смысле:
$$
X(t,\omega) = X(s,\omega) + \int_s^t f(\tau,\omega, X(\tau,\omega))d\tau + 
\int_s^t g(\tau, \omega, X(\tau, \omega))dB(\tau,\omega),
$$
где интеграл по $d\tau$ является интегралом Бохнера при каждом 
фиксированном~$\omega$, а способ определения интеграла по $dB$ зависит от свойств 
процесса~$B(t)$. Можно выделить три основных подхода к определению интергралов 
по дробному броуновскому движению: потраекторные интегралы (Янга~(1936), 
Губинелли~(2004)), стохастические интегралы (Ито~(1944), 
Стратоновича\footnote{
\textit{Оксендаль, Б.} Стохастические дифференциальные уравнения. Введение в 
теорию  и приложения / Б. Оксендаль. --- М. : Мир, 000 «Издательство АСТ», 
2003. --- 408 с.
}, $\theta$- и $\mu$-интегралы\footnote{
\textit{Лазакович, Н.В.} Предельное поведение итовских конечных сумм с осреднением /
Н.В. Лазакович, О.Л. Яблонский // Теория вероятностей и ее применения. --- 2005. ---
Т. 50, Вып. 4. --- С. 711--732.
}) 
для стандартного броуновского движения и интегралы Вика-Ито-Скорохода%
\footnote{
Stochastic Calculus for Fractional Brownian Motion and Applications / 
F. Biagini [et al.]. --- London : Springer-Verlag, 2008. --- 330 p.
}, основанные на дифференцировании процесса~$B(t)$ 
в пространствах обобщенных функций специального вида.

Первый подход осуществляет построение детерминированной теории интегрирования, 
игнорирующей вероятностную структуру процесса~$B(t,\omega)$. В данном случае 
наиболее естественно определять интеграл по $dB(t, \omega)$ как потраекторный 
предел интегральных сумм Римана-Стилтьеса при каждом фиксированном $\omega$. 
Из работ Л.~Янга~(1936) и М.~Сале~(1998) следует, что такое 
определение корректно лишь в случае, когда показатель Харста $H$ больше $1/2$.

Для того, чтобы охватить случай $H\le 1/2$, обеспечив потраекторную сходимость интегральных 
сумм Римана-Стилтьеса, оказывается необходимым привлечение дополнительных слагаемых в 
указанные суммы. Такая идея приводит нас к подходу, впервые примененному Т. Лайонсом 
(1998) и развившемуся в так называемую теорию грубых траекторий в 90-х гг. прошлого
века. В настоящее время теория грубых траекторий и ее приложения к дробному 
броуновскому движению является молодой и активно развивающейся областью математики. 
Различным ее аспектам, в частности, посвящены работы М.~Губинелли 
(2004, 2010), П. Фрица, Н. Виктуа (2010), 
А. Ноенкирха (2009), Ф. Бадуэна (2007), М. Хайрера (2014). 
Стоит отдельно отметить М. Хайрера, который впервые применил
теорию грубых траекторий к исследованию стохастических дифференциальных уравнений в
частных производных и разработал так называемую теорию регулярных структур. Данный 
результат получил высокую оценку математического 
сообщества и был удостоен Филдсовской премии в 2014~г. 

Настоящая работа развивает указанную теорию в приложении к стохастическим 
дифференциальным уравнениям с дробными броуновскими движениями с различными 
показателями Харста, в частности, решая задачи, связанные с непрерывной зависимостью 
решений уравнений от начальных данных, получением асимптотических разложений 
функционалов от решений, а также уравнений Колмогорова для указанных функционалов.
 
Теория стохастических дифференциальных уравнений со стандартным броуновским движением,
в том числе в бесконечномерных пространствах, является глубоко развитой, ей
посвящены монографии И.И. Гихмана, А.В. Скорохода (1968, 1977), 
Б. Оксендаля (2003), А.А. Левакова, М.М. Васьковского (2009, 2019),
Р. Хасьминского (2012), Дж. Да Прато (1992), Л. Гаварецкого, В.~Мандрэкара (2011).

Наряду с уравнениями, содержащими исключительно дробные броуновские движения $B^{(H)}(t)$, и 
уравнениями, содержащими только стандартное броуновское движение $W(t)$, активно развивается 
теория для уравнений смешанного типа, в которой сочетаются теория интегрирования Ито для
процессов~$W(t)$ и теория потраекторного интегрирования Янга для процессов~$B^{(H)}(t)$, 
$H>1/2$. Впервые смешанные уравнения были рассмотрены К.~Кубилюсом (2002), 
и далее получили свое развитие в работах Д. Нуаларта и Ж. Гуэрры (2008), Г. Шевченко и 
Ю. Мишуры (2011, 2014) и др. 
Интерес к подобного рода уравнениям вызван их многочисленными приложениями в
финансовой сфере, где их использование позволяет получить более гибкие модели, 
позволяющие учитывать долговременную память исследуемых процессов.

В настоящей работе для уравнений смешанного типа получены методы точного интегрирования,
основанные на приведении уравнений к простейшим уравнениям, линейным уравнениям,
уравнению Стратоновича. Для уравнений со стандартным броуновским движением доказана
теорема об устойчивости по линейному приближению уравнений в конечномерных 
гильбертовых пространств и теорема о притяжении решений уравнений в бесконечномерных 
сепарабельных гильбертовых пространств к нулю.

%В частности, стохастические дифференциальные 
%уравнения находят свое  применение в задачах фильтрации, детерминированных 
%краевых задачах математической физики, финансовой и экономической областях, 
%в задачах определения оптимального момента остановки, задачах оптимального 
%размещения ценных бумаг, задачах расчета опционов и др. 
%(см. \cite[глава 1]{OksendalBook}).\par
%
%Особое место в теории стохастических дифференциальных уравнений занимают 
%проблемы асимптотического поведения решений, лежащие на стыке теории случайных 
%процессов и теории обыкновенных дифференциальных уравнений. Исследованию 
%асимптотических характеристик случайных процессов большое внимание уделяли 
%И.И. Гихман и А.В. Скороход. Они --- одни из создателей теории стохастических 
%дифференциальных уравнений --- вводили их для того, чтобы строго ставить и 
%решать задачи асимптотического поведения случайных процессов (см. 
%\cite{Gikhman}).
