\centerline{\textbf{РЕЗЮМЕ}}

\vspace{-0.3ex}
\begin{center}
Качан Илья Вадимович

\textbf{Свойства решений стохастических дифференциальных уравнений, 
управляемых многомерными дробными броуновскими движениями с различными 
показателями Харста}
\end{center}
\vspace{-0.3ex}

\textit{Ключевые слова}. Стохастическое дифференциальное уравнение, дробное
броуновское движение, потраекторный интеграл Губинелли, асимптотическое 
разложение, непрерывная зависимость от начальных данных, 
методы интегрирования, асимптотическая устойчивость, притяжение к нулю.

\textit{Цель работы}. Исследование общих и асимптотических свойств решений 
стохастических дифференциальных уравнений, управляемых многомерными 
дробными броуновскими движениями с различными показателями Харста.

\textit{Методы исследования}. Методы теории дифференциальных
уравнений, теории случайных процессов и функционального анализа. 

\textit{Полученные результаты и их новизна}. Для стохастических дифференциальных 
уравнений с дробными броуновскими движениями, имеющими различные показатели 
Харста, большие 1/3, получена формула замены переменных, доказана теорема о 
непрерывной зависимости решений от начальных данных, получены асимптотические 
разложения математических ожиданий функционалов от решений.
Для стохастических дифференциальных уравнений смешанного типа получены новые 
методы точного интегрирования. Для стохастических дифференциальных уравнений со 
стандартным броуновским движением доказана теорема об асимптотической устойчивости 
нулевого решения нелинейного уравнения в пространстве $\mathbb{R}^d$ по линейному 
приближению, доказана теорема о притяжении к нулю слабых решений нелинейного 
уравнения в сепарабельном гильбертовом пространстве. Все результаты диссертации 
являются новыми.

\textit{Рекомендации по использованию}. Результаты исследования носят 
теоретический характер и могут быть использованы при проведении исследований 
по общей и асимптотической теории стохастических дифференциальных уравнений 
с дробными броуновскими движениями, теории устойчивости стохастических 
дифференциальных уравнений в гильбертовых пространствах.

\textit{Область применения}. Результаты исследования могут быть применены в 
теории дифференциальных уравнений, а также в математическом моделировании 
случайных процессов.

\newpage

\centerline{\textbf{РЭЗЮМЭ}}

\vspace{-0.3ex}
\begin{center}
Качан Iлья Вадзiмавiч

\textbf{Уласцiвасцi рашэнняў стахастычных дыферэнцыяльных раўнанняў, 
якiя кiруюцца шматмернымi дробавымi броўнаўскiмi рухамi с рознымi паказчыкамi 
Харста}
\end{center}
\vspace{-0.3ex}

\textit{Ключавыя словы}. Стахастычнае дыферэнцыяльнае раўнанне, дробавы
броўнаўскі рух, патраекторны інтэграл Губiнэллi, асімптатычнае
раскладанне, непарыўная залежнасць ад пачатковых дадзеных,
метады інтэгравання, асімптатычная ўстойлівасць, прыцягненне да нуля.

\textit{Мэта работы}. Даследаванне агульных і асімптатычных уласцівасцяў 
рашэнняў стахастычных дыферэнцыяльных раўнанняў, якія кіруюцца шматмернымi
дробавымі броўнаўскiмi рухамi з рознымі паказчыкамі Харста.

\textit{Метады даследавання}. Метады тэорыі дыферэнцыяльных
раўнанняў, тэорыі выпадковых працэсаў і функцыянальнага аналізу. 

\textit{Атрыманыя вынiкi i iх навiзна}. Для стахастычных дыферэнцыяльных
раўнанняў з дробавымі броўнаўскiмi рухамi, якія маюць розныя паказчыкі Харста, 
большыя за 1/3, атрымана формула замены пераменных, даказана тэарэма аб непырыўнай 
залежнасці рашэнняў ад пачатковых дадзеных, атрыманы асімптатычныя раскладаннi 
матэматычных чаканняў функцыяналаў ад рашэнняў. Для стахастычных дыферэнцыяльных 
раўнанняў змешанага тыпу атрыманы новыя метады дакладнага інтэгравання. Для 
стахастычных дыферэнцыяльных раўнанняў са стандартным броўнаўскім рухам даказана 
тэарэма аб асімптатычнай устойлівасці нулявога рашэння нелінейнага раўнання ў прасторы 
$\mathbb{R}^d$ па лінейным набліжэннi, даказана тэарэма аб прыцягненні да нуля 
слабых рашэнняў нелінейнага раўнання ў сепарабельнай гiльбертавай прасторы. 
Усе вынікі дысертацыі з'яўляюцца новымі.

\textit{Рэкамендацыі па выкарыстанні}. Вынікі даследавання носяць
тэарэтычны характар і могуць быць выкарыстаны пры правядзенні даследаванняў
па агульнай i асiмптатычнай тэорыі стахастычных дыферэнцыяльных
раўнанняў з дробавымі броўнаўскімi рухамi, тэорыі ўстойлівасці стахастычных 
дыферэнцыяльных раўнанняў у гiльбертавых прасторах.

\textit{Галiна прымянення}. Вынікі даследавання могуць быць ужыты ў
тэорыі дыферэнцыяльных раўнанняў, а таксама ў матэматычным мадэляванні
выпадковых працэсаў.

\newpage

\centerline{\textbf{SUMMARY}}

\vspace{-0.3ex}
\begin{center}
Kachan Ilya Vadimovich

\textbf{The properties of the solutions of the stochastic differential equations
controlled by multidimensional fractional Brownian motions with different
Hurst exponents}
\end{center}
\vspace{-0.3ex}

\textit{Keywords}. Stochastic differential equation, fractional 
Brownian motion, Gubinelli piecewise integral, asymptotic
expansion, continuous dependence on the initial data,
integration methods, asymptotic stability, attraction to zero.

\textit{The purpose of the research}. Investigation of the general and asymptotic properties 
of the solutions of the stochastic differential equations controlled by multidimensional
fractional Brownian motions with different Hurst exponents.

\textit{Methods of the research}. Methods of the theory of differential equations, 
theory of random processes and functional analysis.

\textit{The obtained results and their novelty}. For the stochastic differential equations with 
fractional Brownian motions having different Hurst exponents greater than~1/3, 
a change of variables formula variables has been obtained, a theorem on the continuous 
dependence of the solutions on the initial data has been proved, asymptotic expansions 
of the mathematical expectations of functionals on the solutions have been obtained. 
For stochastic differential equations of mixed type, new methods of exact integration 
have been obtained. For stochastic differential equations with standard Brownian motion, 
a theorem on the asymptotic stability of the zero solution of the nonlinear equation in the space
$\mathbb{R}^d$ in a linear approximation has been proved, and a theorem on the attraction 
to zero of weak solutions of the nonlinear equation in a separable Hilbert space has been proved. 
All the results of the thesis are new.

\textit{Recommendations for use}. The results of the study are theoretical in nature and 
can be used in research on the general and asymptotic theory of stochastic differential 
equations with fractional Brownian motions, the theory of stability of stochastic differential 
equations in Hilbert spaces.

\textit{Field of applications}. The research results can be applied in the theory of differential 
equations, as well as in mathematical modeling of random processes.
