\renewcommand{\bibname}{БИБЛИОГРАФИЧЕСКИЙ СПИСОК}

\begin{thebibliography}{99}
\section*{Список использованных источников}
\addcontentsline{toc}{section}{Список использованных источников}
  \vspace{-12pt}

\bibitem{Vaskouski_correctness_DU}
\textit{Васьковский, М.М.} Корректность задачи Коши для стохастических 
эволюционных функциональных уравнений / М.М. Васьковский // 
Дифференциальные уравнения. --- 2018. --- Т. 54, № 6. --- С. 779--793.

\bibitem{Vaskouski_Izvestiya_2015}
\textit{Васьковский, М.М.} Существование слабых решений стохастических 
дифференциальных уравнений с запаздыванием со стандартным и дробным 
броуновскими движениями / М.М. Васьковский // Вес. Нац. акад. навук Беларусi. 
Сер. фiз.-мат. навук. --- 2015. --- №. 1. --- С. 22--34.

\bibitem{Vaskovskii}
\textit{Васьковский, М.М.} Существование слабых решений
стохастических эволюционных функциональных уравнений параболического
типа с измеримыми локально ограниченными коэффициентами / М.М. Васьковский 
// Дифференциальные уравнения. --- 2012. --- Т. 48, № 8. --- С. 1080--1095.

\bibitem{Vaskouski_stability_B_H}
\textit{Васьковский, М.М.} Устойчивость и притяжение решений нелинейных 
стохастических дифференциальных уравнений со стандартным и дробным броуновскими 
движениями / М.М. Васьковский // Дифференциальные уравнения. --- 2017. --- 
Т. 53, № 2. --- С. 160--173.

\bibitem{Vatanabe}
\textit{Ватанабэ, С.} Стохастические дифференциальные уравнения и диффузионные 
процессы / С. Ватанабэ, Н. Икэда. --- М. : Наука, 1986. --- 448 с.

\bibitem{Gikhman}
\textit{Гихман, И.И.} Введение в теорию случайных процессов / И.И.~Гихман, 
А.В.~Скороход. --- М. : Наука, 1977.~--- 568 с.

\bibitem{Gikhman_1}
\textit{Гихман, И.И.} К теории дифференциальных уравнений случайных процессов / 
И.И.~Гихман // Укр. мат. журнал. --- 1951. --- Т. 3, № 3. --- С. 317--339.

\bibitem{Gikhman_2}
\textit{Гихман, И.И.} О некоторых дифференциальных уравнениях со случайными 
функциями / И.И.~Гихман // Укр. мат. журнал. --- 1950. --- Т. 2, № 4. --- С. 37--63.

\bibitem{Gikhman_SDE}
\textit{Гихман, И.И.} Стохастические дифференциальные уравнения / И.И.~Гихман, 
А.В.~Скороход. --- Киев : Наукова думка, 1968. --- 354 с.

\bibitem{EgorovAD}
\textit{Егоров, А.Д.} Об аппроксимации функциональных интегралов по мерам, 
порожденным решениями стохастических уравнений по мартингалам / А.Д. Егоров //
Доклады АН БССР. --- 1991. --- Т. 35, № 1. --- С. 32--35.

\bibitem{Kolmogorov_fBm}
\textit{Колмогоров, А.Н.} Спираль Винера и некоторые другие интересные кривые в 
гильбертовом пространстве / А.Н. Колмогоров // Доклады АН СССР. --- 1940. --- 
Т. 26, № 2. --- С. 115--118.

\bibitem{LazakovichYablonski}
\textit{Лазакович, Н.В.} Предельное поведение итовских конечных сумм с осреднением /
Н.В. Лазакович, О.Л. Яблонский // Теория вероятностей и ее применения. --- 2005. ---
Т. 50, Вып. 4. --- С. 711--732.

\bibitem{Levakov_article}
\textit{Леваков, А.А.} Исследование устойчивости решений стохастических 
дифференциальных уравнений с помощью знакопостоянных функций Ляпунова / 
А.А. Леваков // Дифф. уравн. --- 2011. --- Т. 47, № 9. --- С.~1258--1267.

\bibitem{Levakov_4}
\textit{Леваков, А.А.} Свойства решений стохастических дифференциальных 
уравнений со стандартным и дробным броуновскими движениями~/ А.А. Леваков, 
М.М. Васьковский // Дифференциальные уравнения. --- 2016. --- Т.~52, № 8. 
--- C.~1011--1019.

\bibitem{Levakov_book}
\textit{Леваков, А.А.} Стохастические дифференциальные уравнения / 
А.А. Леваков. --- Минск : БГУ, 2009. --- 231 с.

\bibitem{Levakov_Vaskouski_book}
\textit{Леваков, А.А.} Стохастические дифференциальные уравнения и включения~/
А.А. Леваков, М.М. Васьковский. --- Минск : БГУ, 2019. --- 495 с.

\bibitem{Levakov_3}
\textit{Леваков, А.А.} Существование решений стохастических дифференциальных 
включений со стандартным и дробным броуновскими движениями~/ А.А. Леваков, 
М.М. Васьковский // Дифференциальные уравнения.~--- 2015. --- Т. 51, № 8. --- 
C.~997--1003.

\bibitem{Levakov_1}
\textit{Леваков, А.А.} Существование слабых решений стохастических 
дифференциальных уравнений со стандартным и дробным броуновскими движениями и с 
разрывными коэффициентами / А.А. Леваков, М.М. Васьковский~// Дифференциальные 
уравнения. --- 2014. --- Т. 50, № 2. --- C.~187--200.

\bibitem{Levakov_2}
\textit{Леваков, А.А.} Существование слабых решений стохастических 
дифференциальных уравнений со стандартным и дробным броуновскими движениями, 
с разрывными коэффициентами и с частично вырожденным оператором диффузии / 
А.А. Леваков, М.М. Васьковский // Дифференциальные уравнения. --- 2014. --- 
Т. 50, № 8.  --- C.~1060--1076.

\bibitem{OksendalBook}
\textit{Оксендаль, Б.} Стохастические дифференциальные уравнения. Введение в 
теорию  и приложения / Б. Оксендаль. --- М. : Мир, 000 «Издательство АСТ», 
2003. --- 408 с.

\bibitem{ShiryaevStochasticFinance}
Основы стохастической финансовой математики: в 2 т. / А.Н. Ширяев. --- 
М. : ФАЗИС, 1998. --- Т. 1 : Факты. Модели. --- 512 с.

\bibitem{Filipov}
\textit{Филиппов, А.Ф.} Дифференциальные уравнения с разрывной правой частью / 
А.Ф. Филиппов. --- М. : Наука, 1985. --- 223 с.

\bibitem{Tsarkov}
\textit{Царьков, Е.Ф.} Случайные возмущения
дифференциально-функциональных уравнений / Е.Ф. Царьков. --- Рига : Зинатне, 
1989. --- 421 с.

\bibitem{Baudoin_Coutin}
\textit{Baudoin, F.} Operators associated with a stochastic differential 
equation driven by fractional Brownian motions / F.~Baudoin, L.~Coutin // 
Stochastic Processes and their Applications --- 2007. --- Vol.~117, № 5.~--- 
P. 550--574.

\bibitem{Cheridito_disser}
\textit{Cheridito, P.} Regularizing fractional Brownian motion with a view 
towards stock price modeling : a dissertation ... doctor of mathematics / 
P. Cheridito. --- Z\"{u}rich, 2001. --- 121 p.

\bibitem{Cheridito}
\textit{Cheridito, P.} Stochastic integral of divergence type with respect to 
fractional Brownian motion with Hurst parameter h in (0, 1/2) / P. Cheridito, 
D. Nualart~// Annales de I Institut Henri Poincar\'{e} (B) Probability and 
Statistics. --- 2005. --- Vol. 41, № 6. --- P. 1049--1081.

\bibitem{Coppel}
\textit{Coppel, W.A.} Dichotomies in Stability Theory / W.A. Coppel. --- 
Berlin~; Heidelberg : Springer-Verlag, 1978. --- 102 p. --- (Lecture Notes in 
Mathematics~; № 629).

\bibitem{Coutin_Qian}
\textit{Coutin, L.} Stochastic analysis, rough path analysis and fractional 
Brownian motions / L.~Coutin, Z.~Qian // Probability Theory Related Fields. --- 
2002. --- Vol.~122, № 1.~--- P. 108--140.

\bibitem{DaPratoConvolutions}
\textit{Da Prato, G.} A note on stochastic convolution / G. Da Prato, 
J.~Zabczyk // Stochastic Analysis and Appl. --- 1992. --- Vol. 10, № 2. --- 
P. 143--153.

\bibitem{DaPrato}
\textit{Da Prato, G.} Stochastic equations in infinite dimensions / G. Da Prato, 
J.~Zabczyk. --- Cambridge : Cambridge university press, 1992. --- 449 p.

\bibitem{Doss}
\textit{Doss, H.} Liens entre equations differentielles stochastiques et ordinaires /
H. Doss // Ann. Inst. Henri Poincare. --- 1977. --- Vol. 13, № 2. --- P. 99--125.

\bibitem{Filipovic}
\textit{Filipovic, D.} Consistency problems for Heath-Jarrow-Morton interest 
rate models / D. Filipovic. --- Berlin ; Heidelberg : Springer-Verlag, 2001. 
--- 138 p.

\bibitem{Gawarecki}
\textit{Gawarecki, L.} Stochastic differential equations in infinite dimensions 
with applications to stochastic partial differential equations / L. Gawarecki, 
V. Mandrekar. --- Berlin ; Heidelberg : Springer-Verlag, 2011. --- 291 p.

\bibitem{Hairer}
\textit{Friz, P.}\; A Course on Rough Paths with an introduction to regularity 
structures~/ P. Friz, M. Hairer. --- Cham : Springer International Publishing 
AG, 2014. --- 262 p.

\bibitem{Friz_Victoir} \textit{Friz, P.} Multidimensional Stochastic Processes 
as Rough Paths: Theory and Applications / P. Friz, N. Victoir. --- Cambridge : 
Cambridge University Press, 2010. --- 670~p.

\bibitem{Gard}
\textit{Gard, T.C.} Introduction to stochastic differential equations / T.C. Gard. --- 
New York ; Basel : Marcel Dekker Inc., 1988. --- 234 p.

\bibitem{Neuenkirch_new} \textit{Garrido-Atienza, M.J.} Asymptotical stability 
of differential equations driven by H\"older-continuous paths / 
M.J.~Garrido-Atienza, A.~Neuenkirch, B.~Schmalfuss // Journal of Dynamics and 
Differential Equations. --- 2017.~--- Vol.~30, №~1. --- P. 359--377.

\bibitem{Gubinelli}
\textit{Gubinelli, M.} Controlling rough paths / M. Gubinelli // Journal of 
Functional Analysis. --- 2004. --- Vol. 216, № 1. --- P. 86--140.

\bibitem{Gubinelli_new}
\textit{Gubinelli, M.} Ramification of rough paths / M. Gubinelli // Journal of 
Differential Equations. --- 2010. --- Vol. 248, № 4. --- P. 693--721.

\bibitem{Guerra}
\textit{Guerra, J.} Stochastic differential equations driven by fractional 
Brownian motion and standard Brownian motion / J. Guerra, D. Nualart // 
Stochastic Analysis and Applications. --- 2008. --- Vol. 26, № 5. --- 
P. 1053--1075.

\bibitem{HairerRegularStructures}
\textit{Hairer, M.} A theory of regularity structures / M. Hairer // Inventiones 
mathematicae. --- 2014. --- Vol. 198, № 2. --- P. 269--504.

%\bibitem{Hairer_new}
%\textit{Hairer, M.} Geometric versus non-geometric rough paths / M. Hairer, 
%D.~Kelly~// Annales de I Institut Henri Poincar\'{e} (B) Probability and 
%Statistics.~--- 2015. --- Vol. 51, № 1. --- P. 207--251.

\bibitem{ScandinavianMasterThesis}
\textit{Harang, F.A.} On the theory of rough paths, fractional and multifractional
Brownian motion with applications to finance : a dissertation ... master of 
mathematics / F. A. Harang. --- Oslo, 2015. --- 83 p.

\bibitem{Hille_Phillips}
\textit{Hille, E.}\; Functional analysis and semi-groups~/ E. Hille, R. S. Phillips. ---
Revised edition. --- Providence : American Mathematical Soc., 1957. --- Vol.~31~: 
Colloquium Publications -- American Mathematical Society. --- 808 p.

\bibitem{HurstOriginal}
\textit{Hurst, H.} Long-term storage capacity of reservoirs / H. Hurst // Transactions 
of American Society of Civil Engineers. --- 1951. --- Vol. 116, № 1. --- P. 770--808.

\bibitem{Ichikawa}
\textit{Ichikawa, A.} Stability of Semilinear Stochastic Evolution Equations / 
A.~Ichikawa //  Journal of Mathematical Analysis and Applications. --- 
1982.~--- Vol. 90, № 1. --- P. 12--44.

\bibitem{Ichmann}
\textit{Ilchmann, A.} Sufficient conditions for stability of linear 
time-varying systems~/ A. Ilchmann, D.H. Owens, D. Pr\"atzel-Wolters // 
Systems \& Control Letters. --- 1987. --- Vol. 9, № 2. --- P. 157--163.

\bibitem{ItoOriginal2}
\textit{Ito, K.} On stochastic differential equations / K. Ito. --- Providence : 
American Mathematical Soc., 1951. --- № 4. --- 51 p.

\bibitem{ItoOriginal}
\textit{Ito, K.} Stochastic integral / K. Ito // Proceedings of the Japan academy. 
Series A, mathematical sciences. --- 1944. --- Vol. 20, № 8. --- P. 519--524.

\bibitem{Khasminskii}
\textit{Khasminskii, R.} Stochastic stability of differential equations / 
R.~Khasminskii.~--- Berlin~; Heidelberg : Springer-Verlag, 2012. --- 342~p.

\bibitem{Kleptsyna}
\textit{Kleptsyna, M.L.} General approach to filtering with fractional Brownian 
noises application to linear systems / M. Kleptsyna, A. Le Breton, 
M.-C. Roubaud // Stochastics and Stochastic Reports. --- 2000. --- Vol. 71, 
№ 1--2. --- P. 119--140.

\bibitem{Kouritzin}
\textit{Kouritzin, M.A.} On explicit solutions to stochastic differential equations /
M. A. Kouritzin, Li Deli // Stochastic analysis and applications. --- 2000. --- 
Vol. 18, № 4. --- P. 571--580.

\bibitem{Kubilius}
\textit{Kubilius, K.} The existence and uniqueness of the solution of an 
integral equation driven by a p-semimartingale of special type / K. Kubilius // 
Stochastic Processes and their Appl. --- 2002. --- Vol. 98, № 2. --- 
P. 289--315.

\bibitem{Friz_finance_book}
Large deviations and asymptotic methods in finance / P. Friz [et al.]. --- 
Cham~: Springer International Publishing AG, 2015. --- 590 p.

\bibitem{Liu}
\textit{Liu, K.} On stability for a class of semilinear stochastic evolution 
equations~/ K.~Liu // Stochastic Processes and their Appl. --- 1997. --- 
Vol. 70, № 2. --- P.~219--241.

\bibitem{LiuBook}
\textit{Liu, K.} Stability of infinite dimensional stochastic differential 
equations with applications / K. Liu. --- New York : Chapman and Hall/CRC, 
2005. --- 312 p.

\bibitem{Lyons}
\textit{Lyons, T.} Differential equations driven by rough signals / T. Lyons // 
Revista Matem\'atica Iberoamericana. --- 1998. --- Vol. 14, № 2. --- 
P. 215--310.

\bibitem{Mandelbrot_Ness}
\textit{Mandelbrot, B.B.} Fractional Brownian Motions, fractional noises and 
applications / B.B. Mandelbrot, J.W. van Ness // SIAM Review. --- 1968. --- 
Vol. 10, № 4. --- P. 422--437.

\bibitem{MandelbrotFractalGeometry}
\textit{Mandelbrot, B.B.} The fractal geometry of nature / B.B. Mandelbrot. --- 
San Francisco : W.H. Freeman --- 1982. --- 468 p.

\bibitem{Shevchenko}
\textit{Mishura, Y.S.} Existence and uniqueness of the solution of stochastic 
differential equation involving Wiener process and fractional Brownian motion 
with Hurst index H > 1/2 / Y.S. Mishura, G.M. Shevchenko // Communications in 
Statistics -- Theory and Methods. --- 2011. --- Vol. 40, № 19--20. --- 
P.~3492--3508.

\bibitem{Mishura}
\textit{Mishura, Y.S.} Stochastic calculus for fractional Brownian motion and 
related processes / Y.S. Mishura. --- Berlin ; Heidelberg : Springer-Verlag, 
2008. --- 398~p.

\bibitem{Nualart}
\textit{Nualart, D.} Differential equations driven by fractial Brownian 
motion / D.~Nualart, A. R\u{a}s\c{c}anu // Collectanea Mathematica. --- 
2002. --- Vol. 53, №~1.~--- P.~55--81.

\bibitem{Pazy}
\textit{Pazy, A.} Semigroups of linear operators and applications to Partial 
Differential Equations / A. Pazy. --- New York : Springer-Verlag, 1983. --- 
282 p.

\bibitem{Protter}
\textit{Protter, P.} Stochastic integration and differential equations / P. Protter. ---
2nd edition. --- Berlin ; Heidelberg : Springer-Verlag, 2004. --- 415 p.

\bibitem{Rogers_Williams_Martingales}
\textit{Rogers, L.C.G}. Diffusions, Markov Processes, and Martingales: 
Volume~1, Foundations / L.C.G. Rogers, D. Williams. --- Cambridge : Cambridge 
University Press, 2000. --- 410 p.

\bibitem{Russo_Vallois_1}
\textit{Russo F.} Ito formula for $C^1$-functions of semimartingales / 
F. Russo, P. Vallois~// Probab. Theory Relat. Fields. --- 1996. -- 
Vol. 104, № 1. --- P. 27--41.

\bibitem{Russo_Vallois}
\textit{Russo F.} Stochastic calculus with respect to continuous finite quadratic
variation processes / F. Russo, P. Vallois // Stochastics and Stochastic Reports.~---~%
2000. -- Vol. 70, № 1-2. --- P. 1--40.

\bibitem{Russo_Vallois_2}
\textit{Russo F.} The generalized covariation process and Ito formula / 
F. Russo, P. Vallois // Stochastic Processes and their Applications. ---
1995. -- Vol. 59, №~1.~--- P. 81--104.

\bibitem{Shevchenko_article}
\textit{Shevchenko, G.M.} Mixed stochastic delay differential equations / G.M. 
Shevchenko // Theory of Probability and Mathematical Statistics. --- 2014. ---
№ 89. -- P. 181--195.

\bibitem{Oksendal_Biagini}
Stochastic Calculus for Fractional Brownian Motion and Applications / 
F. Biagini [et al.]. --- London : Springer-Verlag, 2008. --- 330 p.

\bibitem{TaniguchiBook}
\textit{Taniguchi, T.} Almost sure exponential stability for stochastic partial 
functional differential equations / T. Taniguchi // Stochastic Analysis and 
Appl.~--- 1998.~--- Vol. 16, № 5. --- P. 965--975. 

\bibitem{Taniguchi}
\textit{Taniguchi, T.} Existence, uniqueness, and asymptotic behavior of mild 
solutions to stochastic functional differential equations in Hilbert spaces / 
T.~Taniguchi, K. Liu, A. Truman // Journal of Differential Equations. --- 
2002.~--- Vol. 181, №~1.~--- P. 72--91.

\bibitem{Friz_Jain_Monrad}
The Jain-Monrad criterion for rough paths and applications to random Fourier 
series and non-Markovian H\"ormander theory / P. Friz [et al.] // The Annals of 
Probability. --- 2016. --- Vol. 44, № 1. --- P. 684--738.

\bibitem{trees_and_fBm} Trees and asymptotic expansions for fractional 
stochastic differential equations~/ A. Neuenkirch [et al.] // Annales de 
I Institut Henri Poincar\'{e} (B) Probability and Statistics. --- 2009. --- 
Vol. 45, № 1. ---~P.~157--174.

\bibitem{Vyoral}
\textit{Vyoral, M.} Kolmogorov equation and large-time behaviour for fractional 
Brownian motion driven linear SDE's / M. Vyoral. // Applications of Mathematics. --- 
2005. --- Vol. 50, № 1. --- P. 63--81.

\bibitem{Young}
\textit{Young, L.C.} An inequality of the H\"{o}lder type connected with 
Stieltjes integration / L.C. Young // Acta Math. --- 1936. --- Vol. 67, 
№ 1. --- P. 251--282.

\bibitem{Zahle} \textit{Z\"ahle, M.} Integration with respect to fractal 
functions and stochastic calculus.~I~/ M. Z\"ahle // Probability Theory and 
Related Fields. --- 1998. --- Vol. 111, № 3. --- P. 333--374.
\end{thebibliography}


\bigskip\bigskip
\section*{Список публикаций соискателя}
\addcontentsline{toc}{section}{Список публикаций соискателя}

\vspace{-3ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont
Статьи в научных изданиях в соответствии с п. 18 
Положения о присуждении ученых степеней и присвоении 
ученых званий в Республике Беларусь}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}[label=\arabic*--A., ref=\arabic*--A]

\item \label{VestnikBGU} \textit{Васьковский, М.М.} Исследование устойчивости 
решений неавтономных стохастических дифференциальных уравнений с разрывными 
коэффициентами с помощью метода функций Ляпунова / М.М. Васьковский, 
Я.Б. Задворный, И.В. Качан // Вестн. Белорус. ун-та. Сер. 1 : физ., мат., 
информ. --- 2015. --- №3. --- C. 117--125.

\item \label{DiffJournal} \textit{Васьковский, М.М.} Устойчивость решений 
стохастических дифференциально-функциональных уравнений в гильбертовых 
пространствах с локально липшициевыми коэффициентами / М.М. Васьковский, 
И.В. Качан // Дифференциальные уравнения. --- 2018. --- Т. 54, № 7. --- С. 866--880.

\item \label{IzvestiyaNanRB} \textit{Качан, И.В.} Непрерывная зависимость от 
начальных данных решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными 
броуновскими движениями / И.В. Качан // Вес. Нац. акад. навук Беларусi. 
Сер. фiз.-мат. навук. --- 2018. --- Т. 54, № 2. --- C. 193--209.

\item \label{DokladyNanRB} \textit{Васьковский, М.М.} Асимптотические 
разложения решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными 
броуновскими движениями / М.М. Васьковский, И.В. Качан // Доклады Нац. акад. 
наук Беларуси. --- 2018. --- T. 62, № 4. --- С. 398--405.

\item \label{StochasticAnalysis} \textit{Vaskouski, M.} Asymptotic expansions 
of solutions of stochastic differential equations driven by multivariate 
fractional Brownian motions having Hurst indices greater than 1/3 / 
M. Vaskouski, I. Kachan // Stochastic Analysis and Applications. --- 2018. --- 
Vol. 36, № 6. --- P. 909--931.

\item \label{IntegrationMethodsIzvestiya} \textit{Васьковский, М.М.} Методы 
интегрирования стохастических дифференциальных уравнений смешанного типа, 
управляемых дробными броуновскими движениями / Васьковский М.М., Качан И.В. // 
Вес. Нац. акад. навук Беларусi. Сер. фiз.-мат. навук. --- 2019. --- T. 55, № 2. ---
С.~135--151.

\end{enumerate}

\vspace{-4ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont
Статьи в других научных изданиях}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}[label=\arabic*--A., ref=\arabic*--A]
\setcounter{enumi}{6}

\item \label{NIRS2018} \textit{Качан, И.В.} Непрерывная зависимость от начальных 
условий решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими 
движениями / И.В. Качан // Сборник научных работ студентов высших учебных
заведений Республики Беларусь «НИРС-2018» / Белорус. гос. ун-т. --- 
Минск, 2019. --- С. 24--25.

\end{enumerate}

\vspace{-4ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont
Статьи в сборниках материалов научных конференций}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}[label=\arabic*--A., ref=\arabic*--A]
\setcounter{enumi}{7}

\item \label{BogdanovReadings2015} \textit{Качан, И.В.} Экспоненциальная устойчивость 
решений систем дифференциальных уравнений с разрывными коэффициентами / И.В. 
Качан~// Шестые Богдановские чтения по обыкновенным дифференциальным 
уравнениям : материалы Междунар. научн. конф., Минск, 7-10 декабря 2015 г.~: в 2 ч. / 
Институт математики Нац. акад. наук Беларуси; редкол.~: С.Г.~Красовский [и др.]. --- 
Минск, 2015. --- Ч. 1. --- С. 34.

\item \label{BMK2016} \textit{Васьковский, М.М.} Устойчивость решений стохастических 
дифференциальных уравнений в гильбертовых пространствах / М.М. Васьковский, 
И.В.~Качан // XII Белорусская математическая конференция: материалы Междунар. 
научн. конф., Минск, 5-10 сентября 2016 г. : в 5 ч. / Ин-т мат. Нац. акад. наук 
Беларуси; редкол. : С.Г. Красовский [и др.]. --- Минск, 2016.~--- Ч. 2. --- С. 14--15.

\item \label{PenzaConf} \textit{Васьковский, М.М.} Аналог формулы Ито для 
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями, 
имеющими различные индексы Харста, большие 1/3 / М.М. Васьковский, 
И.В. Качан // Аналитические и численные методы моделирования 
естественно-научных и социальных проблем (ANM-2017) : материалы 
междунар. науч.-техн. конф., Пенза, Россия, 4-6 декабря 2017 г. / 
Изд-во ПГУ; редкол. : И.В. Бойков [и др.]. --- Пенза 2017. --- С. 12--16.

\item \label{EruginReadings2018} \textit{Васьковский, М.М.} Аналог уравнений 
Колмогорова для математических ожиданий решений стохастических дифференциальных 
уравнений с дробными броуновскими движениями / М.М. Васьковский, И.В. Качан~//
Еругинские чтения-2018 : материалы Междунар. научн. конф., Гродно, 15-18 мая 2018 г. : в 2 ч. / 
Ин-т мат. Нац. акад. наук Беларуси; редкол. : А.К.~Деменчук [и др.]. --- Минск, 2018. --- 
Ч. 2. --- С. 85--86.

\item \label{BarbashinReadings2018} \textit{Качан, И.В.} Непрерывная зависимость от начальных 
условий решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими 
движениями / И.В. Качан, М.М. Васьковский~// Динамические системы: устойчивость, 
управление, оптимизация : материалы Междунар. научн. конф., посвящ. 100-летию со дня 
рождения академ. Е.А. Барбашина, Минск, 24-29 сентября 2018 г. / Белорус. гос. ун-т; 
редкол. : Ф.М.~Кириллова [и др.]. --- Минск, 2018. --- C. 117--118.

\item \label{EruginReadings2019} \textit{Васьковский, М.М.} Методы интегрирования
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями
смешанного типа / М.М. Васьковский, И.В. Качан~// Еругинские чтения-2019~: материалы 
Междунар. научн. конф., Могилев, 14-17 мая 2019 г. : в 2 ч.~/ Ин-т мат. Нац. акад. наук Беларуси; 
редкол. : А.К. Деменчук [и др.]. --- Минск, 2019. --- Ч. 2. --- С. 66--67.
\end{enumerate}

\vspace{-4ex}
\section*{\fontsize{14}{15}\selectfont
Тезисы докладов научных конференций}
\vspace{-4ex}

\begin{enumerate}[label=\arabic*--A., ref=\arabic*--A]
\setcounter{enumi}{13}

\item \label{AMADE2015} \textit{Васьковский, М.М.} Теорема об устойчивости по 
линейному приближению решений стохастических дифференциальных уравнений с 
разрывными коэффициентами / М.М. Васьковский, И.В. Качан // Аналитические 
методы анализа и дифференциальных уравнений (AMADE-2015)~: тез. докл. Междунар. 
научн. семинара, Минск, 14-19 сентября 2015. / Ин-т мат. Нац. акад. наук Беларуси; 
редкол. : С.В. Рогозин [и др.]. --- Минск, 2015.~--- С.~24.

\item \label{EruginReadings2017} \textit{Качан, И.В.} Существование решений 
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями, 
имеющими различные показатели Харста, большие 1/3 / И.В. Качан // 
Еругинские чтения-2017 : тез. докл. Междунар. научн. конф., Минск, 16-20 мая 2017 г.~: в 2 ч.~/ 
Ин-т мат. Нац. акад. наук Беларуси; редкол.: В.В. Амелькин [и др.]. --- Минск, 
2017.~--- Ч. 2. --- С. 48--49.

\end{enumerate}
