\chapter*{\MakeUppercase{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

\textbf{Связь работы с научными программами (проектами), темами}

Исследования проводились в рамках следующих госбюджетных тем:

--- Асимптотические свойства решений обыкновенных и стохастических 
дифференциальных уравнений в бесконечномерных пространствах (2014 -- 2016 гг., 
номер госрегистрации 20142883)

\bigskip

\textbf{Цель и задачи исследования}

Целью диссертации является доказательство теорем об устойчивости решений и 
получение асимптотических разложений для математических ожиданий функционалов 
от решений стохастических дифференциальных уравнений со стандартным и дробным 
броуновскими движениями.

\bigskip

\textbf{Научная новизна}

Полученные в диссертации результаты являются новыми в теории стохастических 
дифференциальных уравнений.

Получены новые результаты в устойчивости нелинейных стохастических уравнений в 
гильбертовых пространствах. Для неавтономных нелинейных уравнений с 
разрывными коэффициентами в конечномерных пространствах доказана теорема об
асимптотической устойчивости по вероятности слабого нулевого решения по 
линейному приближению. Для нелинейных стохастических дифференциально-%
функциональных уравнений в гильбертовых пространствах с 
коэффициентами, удовлетворяющими локальному условию Липшица, доказана 
теорема о притяжении слабых решений к нулю. Приведены примеры, 
иллюстрирующие применение доказанных теорем.

Получены обобщения теории стохастических дифференциальных уравнений с
дробными броуновскими движениями на случай, когда указанные броуновские 
движения имеют различных индексы Харста, большие $1/3$. Для нелинейных 
уравнений,  со сносом и дробным броуновскими движениями с различными 
индексами Харста, большими~$1/3$, получены следующие результаты:

-- доказана формула замены переменных, 

-- доказана теорема о непрерывной зависимости в среднем от начальных 
условий и правых частей решений указанных уравнений,

-- доказана теорема, в которой получены асимптотические разложения в 
окрестности нуля для математических ожиданий от функционалов от решений 
указанных уравнений,

-- получено уравнение, являющееся обобщением обратного уравнения 
Колмогорова для решения уравнения с указанным дробным броуновским 
движением в коммутативном случае.

Также в диссертации были исследованы некоторые методы интегрирования
смешанных уравнений, содержащих стандартное и дробное броуновское движение
с индексом Харста, большим 1/2. Были получены теоремы о приведении указанных
уравнений к простейшим, а также к линейным неоднородным уравнениям, теорема
о переходу к уравнению Стратоновича. Кроме того, были получены 
дифференциальные уравнения для математических ожиданий и плотностей 
распределений решений указанных уравнений.

\bigskip

\textbf{Положения, выносимые на защиту}

Теорема об асимптотической устойчивости системы нелинейных стохастических 
дифференциальных уравнений по линейному приближению.

Теорема о притяжении к нулю слабых решений нелинейного стохастического 
дифференциального уравнения в сепарабельном гильбертовом пространстве.

Асимптотические разложения в окрестности нуля для математических ожиданий 
функционалов от решений стохастических дифференциальных уравнений с дробными 
броуновскими движениями.

Теорема о непрерывной зависимости от начальных данных решений стохастических 
дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями.

Методы точного интегрирования стохастических дифференциальных уравнений с 
дробными броуновскими движениями смешанного типа, основанные на приведении 
данного уравнения к простейшему или линейному неоднородному, или к уравнению 
Стратоновича.

\bigskip

\textbf{Личный вклад соискателя ученой степени}

Работы [\ref{VestnikBGU}, \ref{DiffJournal}, \ref{GodovoyOtchet}, \ref{AMADE2015}, 
\ref{BMK2016}] написаны в соавторстве с научным руководителем М.М.~Васьковским, а 
работы [\ref{VestnikBGU}, \ref{GodovoyOtchet}] --- также в соавторстве с Я.Б.~Задворным.
Они посвящены исследованию устойчивости стохастических дифференциально-%
функциональных уравнений в гильбертовых пространствах методом функций Ляпунова. 
Идеи совместных исследований были развиты автором в работе [\ref{BogdanovReadings2015}], 
в которой получены достаточные условия экспоненциальной устойчивости уравнений с 
разрывными коэффициентами в конечномерных гильбертовых пространствах. Работы 
[\ref{StochasticAnalysis}, \ref{IntegrationMethodsIzvestiya}, \ref{PenzaConf}, 
\ref{BarbashinReadings2018}, \ref{EruginReadings2018}], также написанные в соавторстве с 
научным руководителем М.М.~Васьковским, посвящены исследованию асимптотического 
поведения решений и методов интегрирования стохастических дифференциальных 
уравнений с дробными броуновскими движениями, имеющими различные индексы Харста. 
Идеи совместных исследований были развиты автором в работах [\ref{IzvestiyaNanRB},
\ref{EruginReadings2017}], посвященных существованию и непрерывной зависимости 
решений упомянутых уравнений.

Результаты, включенные в диссертацию и выносимые на защиту, получены лично автором
диссертации. Научному руководителю принадлежат постановка задачи и выбор методов
исследования.

\bigskip

\textbf{Апробация диссертации и информация об использовании ее результатов}

Результаты работы докладывались и обсуждались на 8-м международном научном 
семинаре (воркшопе) «Аналитические методы анализа и дифференциальных уравнений» 
(АМАДЕ--2015) (Минск, 2015), на шестых Богдановских чтениях по обыкновенным 
дифференциальным уравнениям (Минск, 2015), на XII Белорусской математической
конференции (Минск, 2016), на XII международной научно-технической конференции
«Аналитические и численные методы моделирования естественно-научных и социальных
проблем» (Пенза, Россия, 2017), на XVII, XVIII, XIX международных научных конференциях
по дифференциальным уравнениям «Еругинские чтения--2017», «Еругинские чтения--
2018», «Еругинские чтения--2019» (Минск, 2017; Гродно, 2018; Могилев 2019, 
соответственно), на международной научной конференции «Динамические системы: 
устойчивость, управление, оптимизация», посвященной 100-летию со дня рождения 
академика Е.А. Барбашина (Минск, 2018), на 74-й и 75-й научной конференции 
студентов и аспирантов БГУ (Минск, 2017, 2018). Результаты, включенные в диссертацию,
отмечены дипломами 1-й категории Республиканского конкурса научных работ студентов
высших учебных заведений Республики Беларусь (2017, 2018), а также третьей премией 
Специального фонда Президента Республики Беларусь по социальной поддержке
одаренных учащихся и студентов (2019).

\bigskip

\textbf{Опубликование результатов диссертации}

Основные результаты диссертации опубликованы в 14 научных работах: из них 4 статьи 
в научных журналах из перечня научных изданий ВАК, 2 статьи в зарубежных журналах, 
1 депонированный отчет, 2 статьи в сборниках трудов международных научных конференций, 
5 тезисов докладов международных научных конференций.

\bigskip

\textbf{Структура и объем диссертации}

Диссертация состоит из перечня условных обозначений, введения, общей 
характеристики работы, основной части, включающей 4 главы, 
заключения и библиографического списка.

Объем диссертации --- \begin{NoHyper}{\pageref{LastPage}}\end{NoHyper} стр., 
библиографический список содержит \total{citnum} источник, включая собственные 
публикации автора, на 7 стр.

\pagebreak
