\chapter*{\MakeUppercase{Введение}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Стохастические дифференциальные уравнения являются стремительно развивающейся 
областью исследований с множеством неразрешенных вопросов. Интерес к ним со 
стороны научного сообщества вызван, с одной стороны, многими плодотворными 
связями с другими математическими дисциплинами, а с другой --- широким спектром 
приложений вне математики. В частности, стохастические дифференциальные 
уравнения находят свое  применение в задачах фильтрации, детерминированных 
краевых задачах математической физики, финансовой и экономической областях, 
в задачах определения оптимального момента остановки, задачах оптимального 
размещения ценных бумаг, задачах расчета опционов и др. 
(см. \cite[глава 1]{OksendalBook}).\par

Особое место в теории стохастических дифференциальных уравнений занимают 
проблемы асимптотического поведения решений, лежащие на стыке теории случайных 
процессов и теории обыкновенных дифференциальных уравнений. Исследованию 
асимптотических характеристик случайных процессов большое внимание уделяли 
И.И. Гихман и А.В. Скороход. Они --- одни из создателей теории стохастических 
дифференциальных уравнений --- вводили их для того, чтобы строго ставить и 
решать задачи асимптотического поведения случайных процессов (см. 
\cite{Gikhman}).

Первая глава данной работы содержит предварительные сведения, известные 
результаты, необходимые для более глубокого понимания последующих глав работы. 

Вторая глава данной работы посвящена исследованию устойчивости решений 
стохастических дифференциальных уравнений в гильбертовых пространствах. 
Несмотря на существенное усложнение объекта исследования, здесь определяющую 
роль по-прежнему играют методы из теории обыкновенных дифференциальных 
уравнений: метод функционалов Ляпунова, метод интегральных неравенств, 
исследование устойчивости нелинейных уравнений по линейному приближению и др. 
Теория устойчивости стохастических дифференциальных уравнений в конечномерных 
гильбертовых пространствах изучена наиболее полно.
В монографии \cite{Khasminskii} рассматриваются уравнения относительно 
$X\in \mathbb{R}^d$ со стандартным $d$-мерным броуновским движением 
$W\in \mathbb{R}$ общего вида:
\begin{equation}\label{0_1}
dX(t) = f(t, X(t))dt + g(t, X(t))dW(t),\quad t\ge0
\end{equation}
c постоянными начальными условиями $X(0,\omega) \equiv x\in\mathbb{R}^n$. 
В ней доказаны аналоги теорем Ляпунова об устойчивости решений уравнения 
(\ref{0_1}) с коэффициентами,
удовлетворяющими по фазовой переменной глобальному условию Липшица:
\begin{equation}\label{0_2}
|g(t, x) -g(y,t)| + |f(t,x) - f(t,y)| \le K|x-y|,\qquad x,y\in\mathbb{R}^n.
\end{equation}
В монографии \cite{Tsarkov} излагается метод исследования устойчивости решений 
автономной
системы с запаздыванием $X_t = \{X(t+\tau) | -h\le\tau\le 0\}\in\linebreak
\in C([-h,0], \mathbb{R}^n)$:
\begin{equation}\label{0_3}
dX(t) = f(X_t)dt + g(X_t)dW(t),\quad t\ge0
\end{equation}
с начальными условиями $X(0,\omega) = \xi(\omega)$ с помощью квадратичных 
функционалов Ляпунова. Отметим, что исследования в указанных монографиях 
проводятся с уравнениями (\ref{0_3}), коэффициенты которых непрерывны. Для 
уравнений с разрывными коэффициентами существование решения в классическом 
смысле не гарантируется и для определения решений требуется привлечение 
дифференциальных включений \cite{Filipov}. Основная идея этой теории 
принадлежит А.Ф. Филиппову и состоит в том, что разрывные коэффициенты 
$f(t, x)$, $g(t, x)$ заменяются в каждой точке $(t,x)$ на наименьшие выпуклые 
множества $F(t,x)$, $G(t,x)$, содержащие все предельные точки $f(t, x^*)$, 
$g(t, x^*)$ соответственно при $x^*\to x$. Исследованию устойчивости систем с 
разрывными коэффициентами посвящена статья \cite{Levakov_article}.
В ней А.А. Леваков методом знакопостоянных функций Ляпунова доказал теоремы об 
устойчивости решений автономной системы
\begin{equation}\label{0_4}
dX(t) = f(X(t))dt + g(X(t))dW(t),\quad t\ge0
\end{equation}
без запаздывания с разрывными коэффициентами $f,g$. Тем не менее результаты 
работ~\cite{Khasminskii, Tsarkov, Levakov_article} не применимы к исследованию 
устойчивости неавтономных систем
 с разрывными коэффициентами.

В настоящей работе с помощью метода знакопостоянных функций Ляпунова 
\cite{Khasminskii, Levakov_article} доказана теорема теорема об устойчивости 
решений
системы
\begin{equation}\label{0_5}
dX(t) = (A(t)X(t) + f(t, X(t), X_t))dt + g(t, X(t), X_t)dW(t),\quad t\ge 0
\end{equation}
в предположении, что линеаризованная система
\begin{equation}
dX(t) = A(t)X(t)dt
\end{equation}
является равномерно экспоненциально устойчивой. Под решением системы (\ref{0_5}) 
понимается решение стохастического дифференциального включения, построенного по 
уравнению в смысле А.Ф. Филиппова, см. также \cite{Vaskovskii}. Поскольку наличие 
запаздывания не вызывает принципиальных затруднений в данной работе, мы 
учитываем запаздывание в системе, но класс дифференциально-функциональных 
уравнений, к которым может быть применен метод знакопостоянных функций Ляпунова, 
очень узок и близок к классу дифференциальных уравнений без запаздывания.

Также вторая глава данной работы посвящена исследованию устойчивости решений 
стохастических дифференциальных уравнений в произвольных сепарабельных 
гильбертовых пространствах. В свою очередь,  стохастические дифференциальные 
уравнения в гильбертовых пространствах представляют большой интерес, поскольку 
они охватывают классы дифференциально-функциональных уравнений, уравнений в 
частных производных и тем самым позволяют получать более точные модели реальных 
физических явлений. Многие классические задачи математической физики могут быть 
истолкованы и обобщены с применением аппарата стохастических дифференциальных 
уравнений в гильбертовых пространствах.

К примеру, рассмотрим задачу распространения тепла в стрежне: 
\begin{equation}\label{0_7}
\begin{split}
\frac{\partial u(t, x)}{\partial t} = a^2&\frac{\partial^2 u(t,x)}{\partial x^2} 
+ f(t, u(t,x)),\quad t>0,\;\; 0<x<l\\
& u(0,x)=\varphi(x),\quad 0<x<l,\\
& u(t,0) = u(t,l) = 0,\quad t>0,
\end{split}
\end{equation}
где $l$ --- длина стержня, $a$ - коэффициент температуропроводности. Решение 
$u(t,x)$ этой задачи при фиксированных $t, \omega$ можно рассматривать как 
элемент гильбертова пространства $X(t) = u(t,\cdot)\in L_2[0,l]$. Вводя 
оператор 2-й производной $A = d^2/dx^2$, принимающий значения в $L_2[0,l]$ с 
областью определения $\EuScript D(A) = \{u(x)\in\ C_2[0,l]\,:\;u(0)=u(l)=0\}$; 
мы приходим~к~задаче Коши для дифференциального уравнения 1-го порядка в 
гильбертовом пространстве $H = L_2[0,l]$. Обобщая ее с учетом случайных 
флюктуаций, получим новую задачу:
\begin{equation}\label{0_8}
\begin{split}
dX(t,\omega) = (AX(t,\omega) + f(t,&X(t,\omega)))dt + dW(t,\omega),\quad t>0,\, 
X\in\EuScript D(A),\\
&X(0,\omega) = \varphi(\omega),
\end{split}
\end{equation}
где $\varphi(\omega) = \varphi(\omega, \cdot)\in H$, а $dW(t,\omega)$ описывает 
белый шум.

С другими примерами использования стохастических дифференциальных уравнений в 
гильбертовых пространствах (в нейрофизиологии, генетике популяций и т.д.) можно 
ознакомиться в монографии \cite[введение]{DaPrato}.

Рассмотрим стохастическое дифференциальное уравнение вида
\begin{equation}\label{general_equation_09}
dX(t,\omega) = (AX(t,\omega)+f(t, X(t, \omega))dt + 
g(t, X(t, \omega))dW(t),\;\; t>0, X\in H
\end{equation}
в сепарабельном гильбертовом пространстве $H$ c начальным условием 
$X(0,\omega) = \xi(\omega)$, коэффициенты $f$ и $g$ которого удовлетворяют 
локальному условию Липшица и имеют линейный порядок роста, а линейный 
(вообще говоря, неограниченный) оператор $A\colon H\to H$ порождает 
$C_0$-полугруппу $S(t)$, $t\ge0$ (см. \cite{Pazy}). Существуют несколько 
определений решений для уравнения (\ref{general_equation_09}) 
(см. \cite{DaPrato, Filipovic}). Как правило, рассматривают либо сильные 
решения $X(t,\omega)$ как процессы, удовлетворяющие интегральному уравнению
\begin{equation}
X(t,\omega) = \xi(\omega) + \int_0^t (AX(s,\omega)+f(s,X(s,\omega)))ds + 
\int_0^t g(s,X(s,\omega))dW(s),\end{equation}
или же слабые решения $X(t,\omega)$ как процессы, удовлетворяющие интегральному 
уравнению
\begin{equation}
X(t,\omega) = S(0)\xi(\omega) + \int_0^t S(t-s)f(s,X(s,\omega))ds + 
\int_0^t S(t-s)g(s,X(s,\omega))dW(s).\end{equation}\par

К настоящему времени получены глубокие результаты о количественных и 
качественных свойствах решений стохастических дифференциальных уравнений в 
гильбертовых пространствах. Теоремы о существовании и асимптотических свойствах 
исходного уравнения с начальным условием доказаны в работах 
\cite{TaniguchiBook}, [\ref{GodovoyOtchet}]. В работах К. Лю \cite{Liu, LiuBook} 
были получены п.н. точные асимптотические оценки для решений исходного 
уравнения с начальным условием без запаздывания с коэффициентами, 
удовлетворяющими глобальному условию Липшица. В статье А. Ичикава 
\cite{Ichikawa} получены оценки для математического ожидания функционала 
Ляпунова от решения исходной задачи без запаздывания, в случае автономных 
коэффициентов $f(s, X(s)) = f(X(s))$, $g(s,X(s))=g(X(s))$, удовлетворяющих 
глобальному условию Липшица. В статье Т. Танигучи \cite{Taniguchi} доказана 
экспоненциальная устойчивость $p$-го момента решения исходного уравнения 
$\E\|X(s,\omega)\|^p$, $p>2$, в предположении, что коэффициенты $f, g$ 
удовлетворяют локальному условию Липшица. 

Настоящая работа призвана обобщить полученные результаты. Во второй главе 
рассматривается более общее уравнение с запаздыванием и коэффициентами, 
зависящими от $\omega$:
\begin{equation}\label{general_equation_012}
dX(t,\omega) = (AX(t,\omega)+f(t,\omega, X_t(\omega))dt + 
g(t,\omega, X_t(\omega))dW(t),\;\; t>0, X\in H
\end{equation}
в сепарабельном гильбертовом пространстве $H$ c начальным условием 
\begin{equation}\label{general_condition_013}
X(0,\omega) = \xi(t,\omega),\quad t\in[-h,0], h>0.
\end{equation}
где $X_t(\omega) = \{X(t{+}\tau,\,\omega)|\,\tau\in[-h,0]\}\in C_h = 
C([-h,0],H)$, коэффициенты $f$ и $g$ удовлетворяют локальному условию Липшица и 
имеют линейный порядок роста. Во второй главе доказан аналог теоремы об 
устойчивости для таких уравнений.

Третья и четвертая главы данной работы посвящены стохастическим 
дифференциальным уравнениям с дробными броуновскими движениями. В середине 
девяностых Т. Лайонс в фундаментальной работе \cite{Lyons} разработал теорию 
грубых траекторий (rough path). Данная теория нашла активное применение в 
контексте стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими 
движениями, что было показано Л. Кутэн \cite{Coutin_Qian}, М. Хайрером и 
П. Фрицем \cite{Hairer}, а также самим Т. Лайонсом. В данной работе был 
использован альтернативный поход М. Губинелли \cite{Gubinelli} к определению 
потраекторных интегралов, во многом схожий с подходом Т. Лайонса, но 
позволяющий получать более простым путем результаты в приложении к 
стохастическим дифференциальным уравнениям с дробными броуновскими движениями, 
избегая обращения к сложным алгебраическим структурам, возникающим в 
\cite{Lyons}.

Основным объектом изучения третьей главы станет следующее 
стохастическое дифференциальное уравнение:
\begin{equation}\label{intro_main_eq_0}
dX_t = f(X_t)dB_t, \ t \in [0,T],
\end{equation}
в котором $f=(f_0,\ldots, f_d),$ $f_i:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n,$ 
$i=0\ldots,d,$ --- достаточно гладкие функции с ограниченными производными, 
$B_t=(B_t^{(0)}, \ldots, B_t^{(d)})^T,$ $B_t^{(0)}=t,$ $B_t^{(i)},$ 
$i=1,\ldots, d$ --- независимые одномерные дробные броуновские движения с 
индексами Харста $H_i \in (1/3,1)$. Через $X_t^x$ будем обозначать решение 
уравнения (\ref{intro_main_eq_0}) с начальным условием $X_0=x \in \mathbb{R}^n.$

Стоит отметить, что уравнение (\ref{intro_main_eq_0}) охватывает важный 
частный случай, когда все индексы Харста $H_i = 1/2$ и, соответственно, 
дробные броуновские движения $B^{(i)}_t$ обращаются в стандартные винеровские 
процессы. Известно, что дробное броуновское движение $B_t^{(i)}$ является 
семимартингалом, если и только если его индекс Харста равен $1/2$. Таким 
образом, классический стохастический анализ Ито не применим к уравнению 
(\ref{intro_main_eq_0}). Стохастические дифференциальные уравнения со сносом, 
дробными броуновскими движениями и винеровскими процессами принято называть 
стохастическими дифференциальными уравнениями смешанного типа. Д. Нюаларт и 
Дж. Гуэрра \cite{Guerra} доказали теорему существования и единственности для 
уравнений, содержащих винеровский процесс $W_t$ и дробное броуновское движение 
$B^{H}_t$ с индексом Харста $H > 1/2$, сочетая при этом теории интегрирования 
Ито и Янга. Ю.С.~Мишура и Г.М. Шевченко \cite{Shevchenko} обобщили теорему 
существования для таких уравнений на случай, когда от процессов $W_t$ и 
$B^{H}_t$ не требуется их независимость. Некоторые другие обобщения теорем 
существования, а также свойства стохастических дифференциальных уравнений и 
включений смешанного типа приведены в статьях \cite{Vaskouski_stability_B_H, 
Levakov_1, Levakov_2, Levakov_3, Levakov_4, Kubilius}.

Уравнение (\ref{intro_main_eq_0}) находит множество приложений, главным образом 
в физике и финансовой математике. М. Клепцына, А. Ле Бретон и 
М.-К.~Рубо~\cite{Kleptsyna} использовали модели с дробными броуновскими 
движениями, имеющими различные индексы Харста, для описания сигнальных 
процессов в фильтрационных системах. П. Черидито \cite{Cheridito_disser} 
рассматривает модель Самуэльсона для движения цен на акции, используя дробные 
броуновские движения, имеющие различные индексы Харста. М. Зале \cite{Zahle} 
исследует стохастические дифференциальные уравнения смешанного типа в контексте 
моделей облигаций и акций. Некоторые другие финансовые приложения уравнений 
(\ref{intro_main_eq_0}) также можно найти в книге Ю.С. Мишуры 
\cite[глава 5]{Mishura}.

Цель третьей главы состоит в том, чтобы исследовать при малых значениях 
времени $t$ семейство операторов
\begin{equation}\label{intro_p_t}
(\textbf{P}_t g)(x) = \E(g(X^{x}_t)),
\end{equation}
соответствующих решениям общих уравнений (\ref{intro_main_eq_0}) в 
предположении, что функция $g$ является достаточно гладкой, и ее производные 
ограничены. Стоит отметить, что асимптотические разложения семейства операторов 
(\ref{intro_p_t}) при малых значений времени $t$ могут быть применены для 
получения дифференциальных уравнений в частных производных колмогоровского типа 
для математических ожиданий от решений уравнения (\ref{intro_main_eq_0}) в 
некоторых частных случаях (например, когда все индексы Харста $H_i = 1/2$ или 
в так называемом коммутативном случае, описанном в разделе 
\ref{commutative_case_section} третьей главы).

Известны несколько работ, посвященных исследованию семейства операторов 
(\ref{intro_p_t}). Ф. Бадуэн и Л. Кутэн \cite{Baudoin_Coutin} вывели 
асимптотическую формулу для операторов $\textbf{P}_t$, используя теорию грубых 
траекторий (rough paths) Т. Лайонса \cite{Lyons} в случае, когда 
$H_1 =\ldots = H_d  >1/3$ для уравнения (\ref{intro_main_eq_0}) без сноса. 
А. Нойенкирх, И. Нурдэн \cite{trees_and_fBm} рассматривали уравнение 
(\ref{intro_main_eq_0}) со сносом в случае $H_1 =\ldots = H_d  >1/3$ и 
получили асимптотическую формулу для операторов~$\textbf{P}_t$, используя 
теорию интегрирования по грубым траекториям М. Губиннелли \cite{Gubinelli}, 
\cite[глава 4]{Hairer}. В третьей главе результаты статей \cite{Baudoin_Coutin, 
trees_and_fBm} будут обобщены на случай уравнения (\ref{intro_main_eq_0}) со 
сносом и дробными броуновскими движениями, имеющими различные индексы Харста. 
В данной главе уравнение (\ref{intro_main_eq_0}) рассматривается с точки зрения 
теории грубых траекторий~\cite{Lyons, Hairer}, а все интегралы, в свою очередь, 
рассматриваются как интегралы типа Стратоновича. Уравнение 
(\ref{intro_main_eq_0}) в рамках теории интегрирования по грубым траекториям, 
развитой М. Губинелли \cite{Gubinelli_new}, может рассматриваться как уравнение 
типа Ито. М. Хайрер и Д. Келли установили связь между стохастическими 
дифференциальными уравнениями с дробными броуновскими движениями типа 
Стратоновича и Ито, а также доказали аналог корректирующей формулы 
Ито-Стратоновича \cite{Hairer_new}.

Третья глава состоит из 5 разделов. Основным результатом представленной главы 
является теорема об асимптотических разложениях семейства операторов 
(\ref{intro_p_t}) при малых значений времени $t$, обобщающая результаты 
работ~\cite{Baudoin_Coutin, trees_and_fBm} на случай дробного броуновского 
движения, компоненты которого имеют различные индексы Харста. Кроме того, в 
представленной главе получена формула типа Ито (формула замены переменных) для 
уравнения (\ref{intro_main_eq_0}), выведены формулы для вычисления коэффициентов 
выше упомянутых асимптотических разложений в случае, когда все индексы Харста 
$H_i > 1/2$, исследован так называемый коммутативный случай, в котором 
были получены дифференциальные уравнения в частных производных типа Колмогорова 
для функций $\varphi(x,t)= \E(g(X^{x}_t))$, а также исследована непрерывная 
зависимость решений на ограниченном отрезке от начальных данных. 

В разделе, посвященном непрерывной зависимости, наряду с 
уравнением (\ref{intro_main_eq_0}) рассматривается аналогичное уравнение с 
возмущенной правой частью
\begin{gather}\label{intro_main_eq_1}
d\widetilde X_t = \widetilde f(\widetilde X_t)dB_t,\quad t\in[0,T],
\end{gather}
где $\widetilde f=(\widetilde f_0,\ldots, \widetilde f_d),$ 
$\widetilde f_i:\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}^n,$ $i=0,\ldots,d$ --- также 
достаточно гладкие функции с ограниченными производными.

Первые результаты, касающиеся непрерывной зависимости от начальных данных 
решений уравнений (\ref{intro_main_eq_0}), (\ref{intro_main_eq_1}) общего вида, 
где в качестве $(B_t)_{t\in[0,T]}$ выступают функции, непрерывные по Гельдеру с 
показателем $\alpha > 1/3$, были получены в работе М. Губинелли 
\cite[предложение 8]{Gubinelli}. В ней же впервые вводится понятие 
потраекторного интеграла для уравнений (\ref{intro_main_eq_0}). В 
монографии~\cite[гл. 4, 8]{Hairer} выводятся оценки простого вида для 
потраекторных интегралов Губинелли и также имеется результат, связанный с 
интегральной непрерывностью решений уравнений (\ref{intro_main_eq_0}), 
(\ref{intro_main_eq_1}) общего вида, см. \cite[теорема~8.5]{Hairer}. В 
приложении к стохастическим дифференциальным уравнениям указанные результаты 
означают, что имеет место почти наверное потраекторная интегральная 
непрерывность решений  уравнений вида (\ref{intro_main_eq_0}), 
(\ref{intro_main_eq_1}) c дробным броуновским движением $B_t$, компоненты 
которого имеют один и тот же индекс Харста $H>1/3$, в условиях существования 
указанных решений.

В работе \cite{Nualart} впервые исследуются уравнения смешанного типа, 
содержащие дробное броуновское движение $B^H_t$ c индексом Харста $H > 1/2$ и 
стандартное броуновское движение $W_t$ (являющееся частным случаем $B^H_t$ при 
$H=1/2$). Здесь интеграл по $W_t$ рассматривается как стохастический интеграл 
Ито, а интеграл по $B^H_t$ --- как потраекторный интеграл Римана-Стилтьеса, 
введенный в работе \cite{Zahle}. Стоит отметить, что из выведенных в 
работе~\cite{Nualart} оценок можно получить условия, обеспечивающие 
интегральную непрерывность решений уравнений смешанного типа. В работе 
\cite{Vaskouski_stability_B_H} получены условия, гарантирующие 
$(\alpha, p)$-асимптотическую устойчивость по вероятности и 
$(\alpha, p)$-притяжение решений, \cite[теорема 1, 2]{Vaskouski_stability_B_H}. 
Нетрудно заметить, что уравнения смешанного типа являются частным случаем 
уравнений (\ref{intro_main_eq_0}).

Исследованию устойчивости уравнений вида (\ref{intro_main_eq_0}) также 
посвящена работа \cite{Neuenkirch_new}. В ней получены условия, обеспечивающие 
локальную почти наверное экспоненциальную устойчивость нулевого решения 
уравнения (\ref{intro_main_eq_0}) на конечном отрезке $[0,T]$ c дробным 
броуновским движением $B_t$, компоненты которого имеют один и тот же индекс 
Харста $H>1/2$.

Основным результатом данного раздела третьей главы являются теоремы о 
непрерывной зависимости от начальных условий и правых частей решений уравнений~(\ref{intro_main_eq_0}), (\ref{intro_main_eq_1}) в условиях существования 
указанных решений. Доказанная теорема обобщает результаты выше упомянутых работ 
на случай уравнений со сносом и дробным броуновским движением $B_t$, компоненты 
которого  имеют различные индексы Харста $H_i > 1/3$, $i=1,\ldots, d$.

Четвертая глава настоящей работы посвящена некоторым методам интегрирования
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями
смешанного типа. Объектом ее изучения является стохастическое дифференциальное 
уравнение
\begin{equation}\label{intro_integration_main_eq}
dx(t) = f(t,x(t))dt + g(t, x(t))dW(t) + \sigma(t, x(t)) dB(t),\quad t \ge 0,
\end{equation}
где $f\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^d$,
$g\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^{d \times d}$,
$\sigma\colon\mathbb{R}^+\times\mathbb{R}^d\to\mathbb{R}^{d \times d}$ ---
детерминированные функции.

Стохастическое дифференциальное уравнение (\ref{intro_integration_main_eq})
называется уравнением смешанного типа, если в определении решения интеграл по
стандартному броуновскому движению $W(t)$ понимается как интеграл Ито, а
интеграл по дробному броуновскому движению $B(t)$ определяется как
потраекторный интеграл Римана-Стилтьеса. Интерес к стохастическим
дифференциальным уравнениям смешанного типа вызван тем, что, с одной стороны,
они охватывают стохастические дифференциальные уравнения Ито, а с другой
стороны, наличие слагаемого с дробным броуновским движением позволяет строить
более точные математические модели, учитывающие эффект долговременной памяти
процессов, что особенно важно при моделировании экономических и финансовых
процессов \cite{Oksendal_Biagini, Cheridito_disser}. В работах \cite{Guerra,
Mishura, Shevchenko, Shevchenko_article, Levakov_1, Levakov_2, Levakov_3,
Levakov_4, Vaskouski_stability_B_H} исследованы вопросы существования,
единственности решений стохастических дифференциальных уравнений смешанного
типа, а также общие и асимптотические свойства решений таких уравнений. Стоит
отметить, что задача исследования асимптотических свойств решений
стохастических дифференциальных уравнений, содержащих дробные броуновские
движения, существенно усложняется по сравнению с задачей исследования
аналогичных уравнений Ито, а ряд основополагающих методов, таких как второй
метод Ляпунова исследования устойчивости, неприменим вовсе 
\cite{Vaskouski_stability_B_H}. В связи с этим проблема нахождения решений 
уравнений (\ref{intro_integration_main_eq}) в явном виде представляется 
актуальной и важной.

Целью четвертой главы является в нахождение методов построения решений 
(либо их вероятностных характеристик) в явном виде стохастических 
дифференциальных уравнений смешанного типа. В частности, приводятся 
необходимые и достаточные условия, обеспечивающие существование замен 
переменных, сводящих уравнение~ (\ref{intro_integration_main_eq}) к 
простейшим и линейным неоднородным уравнениям смешанного типа, и обобщающие 
результаты из \cite{Gard, Levakov_book}. Используя подход к интегрированию 
непрерывных процессов с конечной квадратической вариацией, разработанный в 
\cite{Russo_Vallois}, получается соотношение между решениями уравнений 
(\ref{intro_integration_main_eq}) и решениями соответствующих уравнений 
Стратоновича. Аналогичная связь хорошо известна для процессов Ито 
\cite{Levakov_book} и в ряде случаев помогает строить решения стохастических 
дифференциальных уравнений в явном виде.

Для нахождения вероятностных характеристик (математических ожиданий, плотностей
распределений) решений стохастических дифференциальных уравнений Ито, как 
правило, используют прямые и обратные уравнения Колмогорова \cite{Levakov_book}.
При выводе этих уравнений ключевую роль играет марковское свойство решений
автономных стохастических дифференциальных уравнений Ито \cite{OksendalBook}.
Решения стохастических дифференциальных уравнений смешанного типа, вообще
говоря, не являются семимартингалами (даже в простейшем случае $f=g=0,$
$\sigma=1$) и, как следствие, не обладают марковским свойством. В настоящей
работе для вывода аналогов уравнений Колмогорова для автономных уравнений
вида (\ref{intro_integration_main_eq})  используется принципиально другой
подход: используется явное представление решений уравнений
(\ref{intro_integration_main_eq}) через детерминированные дифференциальные
потоки, соответствующие коэффициентам уравнения
(\ref{intro_integration_main_eq}), при этом ключевую роль играет условие 
коммутирования соответствующих дифференциальных потоков. Более того, показано, 
что без предположения о коммутировании дифференциальных потоков, соответствующих 
коэффициентам уравнения (\ref{intro_integration_main_eq}), аналоги уравнений 
Колмогорова для смешанных уравнений, вообще говоря, не имеют места. Представленный 
в настоящей работе подход к выводу аналогов уравнений Колмогорова близок к методам работ 
\cite{Baudoin_Coutin}, [\ref{StochasticAnalysis}], где аналогичные уравнения 
получены для уравнений Стратоновича, содержащих дробные броуновские движения с 
индексами Харста, большими $1/3$. Но в отличие от упомянутых работ в настоящей 
работе условия на гладкость коэффициентов рассматриваемого стохастического 
дифференциального уравнения существенно ослаблены за счет того, что показатель 
Харста соответствующих дробных броуновских движений больше $1/2.$

Основным результатом четвертой главы являются новые методы точного интегрирования 
стохастических дифференциальных уравнений с дробными броуновскими движениями 
смешанного типа, основанные на приведении данного уравнения к простейшему или 
линейному неоднородному, или к уравнению Стратоновича. Кроме того, в 
предположении, что коэффициенты стохастического дифференциального уравнения 
смешанного типа порождают коммутирующие дифференциальные потоки, получены 
аналоги дифференциальных уравнений Колмогорова для математических ожиданий и 
плотностей распределений решений.

\newpage
